1

Cosa si intende quando si dice che la Sacra Scrittura è “ispirata”, e cosa comporta in ordine all’interpretazione delle Scritture.

Il tema è affrontato in particolare nelle seguenti parti del 1° volume: pp. 12-36, nell’ambito dell’Introduzione alla sacra Scrittura; pp. 171-191 nell’ambito della Teologia fondamentale; pp. 388-390, presentazione schematica della DV in Documenti del Concilio.

1. LA DEI VERBUM

«Piacque a Dio nella sua bontà e sapienza rivelarsi in persona e manifestare il mistero della sua volontà» (DV 2).

1.1. La rivelazione

La Costituzione Dei Verbum del Concilio Ecumenico Vaticano II, espone la dottrina della Chiesa sulla divina rivelazione e sulla sua trasmissione (cf. DV 1), e si apre evidenziando il beneplacito di Dio che ha voluto rivelare agli uomini il mistero della sua volontà (cf. DV 2): il termine “mistero”, tratto dal vocabolario paolino[8], indica il progetto di Dio, in lui nascosto, e svelato e realizzato in Cristo (cf. Col 1,25-27 e Ef 1,9). Sin dall'inizio, la Dei Verbum fa riferimento a Cristo che svela in pienezza Dio: in Giovanni 1,18 leggiamo «Dio nessuno l'ha mai visto: proprio il Figlio unigenito, che è nel seno del Padre, lui lo ha rivelato». Quindi Dio rivela se stesso, si fa conoscere.

Il fine di tale rivelazione è ammettere l'uomo alla comunione con Dio stesso (cf. DV 2). Nella prima conclusione del Vangelo di Giovanni è detto: «Molti altri segni fece Gesù in presenza dei suoi discepoli, ma non sono stati scritti in questo libro. Questi sono stati scritti, perché crediate che Gesù è il Cristo, il Figlio di Dio e perché credendo, abbiate la vita nel suo nome» (Gv 20,30-31); così in 1 Giovanni: «Quello che abbiamo veduto e udito, noi lo annunziamo anche a voi, perché anche voi siate in comunione con noi. La nostra comunione è col Padre e col Figlio suo Gesù Cristo» (1 Gv 1,3); e nella Lettera a Tito si legge: «È apparsa... la grazia di Dio, apportatrice di salvezza per tutti gli uomini» (Tt 2,11), in cui riecheggia Baruc:«La sapienza... è apparsa sulla terra e ha vissuto tra gli uomini» (Bar 3,37-38).

In effetti, nel cuore dell'uomo vi è come una nostalgia di Dio, e in Genesi 1,26 si legge che l'uomo è stato creato 'ad immagine di Dio', per cui a lui tende. Il cuore dell'uomo è inquieto finché non riposa in Dio (cf. sant'Agostino, Le Confessioni, 1,1). Nei Salmi si percepisce l'anelito dell'uomo che cerca Dio: «Quando verrò e vedrò il volto di Dio?» (Sal 42,3)[9]. Ma la ricerca dell'uomo, a volte, è come un cercare a tentoni. Dio però non ha lasciato l'uomo da solo in questa ricerca, e gli viene incontro con il dono di sé nella sua parola: la creazione[10], la storia e la parola sono tre vie di rivelazione.

L'uomo ha a disposizione il creato che gli parla di Dio: «I cieli narrano la gloria di Dio» (Sal 19,1). Anche 'le impronte di Dio nell'universo' fanno sì che gli uomini di tutti i tempi e di tutte le latitudini lo abbiano cercato. La creazione stessa è, dunque, segno di Dio creatore (cf. Rm 1,20).

Nella storia – ed in particolare nella storia di Israele narrata nella sacra Scrittura – si legge l'intervento di Dio liberatore e salvatore (cf. Sal 106).

La parola, che è dall'origine, rivela prima di tutto perché pone in essere (cf. Gen 1,1-2,4a). La Parola, poi, che si fa Carne svela il mistero stesso di Dio (cf. Gv 1,1-18).

Sebbene, quindi, si possa riconoscere Dio dal creato, la parola che rivela viene incontro alle difficoltà dell'uomo, perché possa conoscere con certezza Dio, e conoscere la via che a lui conduce (cf. DV 6).

La Gaudium et Spes del 7 dicembre 1965, Costituzione del Concilio Vaticano II, afferma che l'uomo percepisce di essere superiore alle realtà materiali, e intravede in sé il segno di una realtà trascendente (cf. GS 14). L'uomo è, quindi, segno di Dio stesso (cf. Gen 1,26)[11]. Ma l'uomo, pur riconoscendo in sé una grandezza, percepisce anche i suoi limiti, specie davanti ad enigmi quali il perché della sofferenza e della morte (cf. GS 18). La parola svela anche la realtà dell'uomo, del suo agire, e lo fa per salvare, non per condannare (cf. Gv 12,44-50). Dio non si stanca di cercare l'uomo, per restaurare l'integrità perduta a causa del peccato (cf. Osea[12]).

Si parte, quindi, da un gratuito progetto di Dio e dalla sua benevolenza, per cui si è compiaciuto di rivelare se stesso; e fa ciò per ammettere gli uomini alla vita divina[13]. Dio tratta gli uomini da amici e si intrattiene con loro dialogando, come afferma la Dei Verbum. Dio parla agli uomini e si intrattiene con essi. Ciò svela il suo amore, che risplende pienamente in Cristo (cf. DV 2).

La rivelazione comprende eventi e parole (cf. DV 2): la storia di Israele, in particolare, è un luogo privilegiato, in cui Dio si fa conoscere.

Vi è, inoltre, un progressivo disvelarsi della rivelazione, perché Dio agisee da pedagogo[14], gradualmente rivela se stesso, fino al tempo della pienezza: in Cristo Gesù vi è la pienezza ed il compimento della rivelazione, La Lettera agli Ebrei dice che in ultimo Dio ha parlato attraverso il Figlio (cf. Eb 1,1-2)[15]. Dio, che nessuno aveva visto, in Cristo, il Figlio unigenito, è stato rivelato (cf. Gv 1,18). Alla domanda di Filippo: «mostraci il Padre» (Gv 14,8), Gesù risponde: «Chi ha visto me ha visto il Padre» (Gv 14,9). La ricerca dell'uomo trova in Cristo Colui che ha sempre cercato. Cristo svela il Padre, se stesso come il Figlio, e promette e svela lo Spirito Santo. Inoltre Cristo svela l'uomo all'uomo: fa conoscere quale sia la massima statura dell'uomo (cf. GS 22).

Sempre la Dei Verbum annota che a Dio che rivela è dovuta l'obbedienza della fede[16].

1.2. La trasmissione della divina rivelazione[17]

Dio ha voluto che a noi, ed agli uomini di tutti i tempi, ciò che ha rivelato arrivi integro.

Vertice della rivelazione è la sacra Scrittura. La sacra Scrittura è accolta e trasmessa dalla comunità credente. Si parla di sacra Tradizione facendo riferimento alla predicazione degli apostoli ed al costante insegnamento della Chiesa (cf. DV 8).

Sacra Scrittura e Tradizione sgorgano da un'unica fonte: la divina rivelazione. Non si tratta di due fonti parallele (cf. DV 9).

Mentre la sacra Scrittura è definita, e non vi è nulla da aggiungere o da togliere (cf. Ap 22,18-19), la Tradizione cresce, perché con l'assistenza dello Spirito Santo, cresce la comprensione di ciò che è stato trasmesso. A ciò contribuiscono la contemplazione e lo studio dei credenti, l'intelligenza data da una profonda esperienza delle cose spirituale, la predicazione in particolare dei vescovi (cf. DV 8). Cristo Gesù, infatti, ha affidato agli apostoli il compito di trasmettere il messaggio della salvezza (cf. DV 7), e tale compito viene poi trasmesso ai vescovi, successori degli apostoli.

È lo stesso insegnamento che viene dalla Tradizione della Chiesa che indica quali siano i libri sacri, il Canone[18] (cf. DV 8).

La sacra tradizione, la sacra Scrittura e il magistero della Chiesa sono intimamente connessi (cf. DV 10).

1.3. L'ispirazione divina e l'interpretazione della sacra Scrittura[19]

La Dei Verbum dice che «le verità divinamente rivelate, che sono contenute ed espresse nei libri della sacra Scrittura, furono scritte per ispirazione dello Spirito Santo» (DV 11). Si parla quindi dell'azione dello Spirito Santo in riferimento all'ispirazione, e ciò rimanda all'affermazione che si trova in 2 Pietro 1,16-21; così come in 2 Timoteo 3,14-17 si dice che «tutta la Scrittura ... è ispirata da Dio e utile per insegnare...».

Nell'Antico Testamento si parla, con diverse immagini ed espressioni, dell'ispirazione profetica; nel Nuovo Testamento vi sono affermazioni esplicite, anche relative all'azione dello Spirito negli scrittori dell'Antico Testamento (cf. Mt 22,43; Mc 12,36; At 1,16.4,25; Eb 3,7; 1 Pt 1,10-12).

Ma cosa si intende per 'ispirazione'?

L'enciclica Providentissimus Deus (1893) di Leone XIII cerca di descrivere la natura dell'ispirazione attraverso un'analisi della psicologia dell'autore sacro, dal punto di vista intellettivo, volitivo ed operativo. La Dei Verbum sottolinea che gli agiografi, gli scrittori sacri, sono veri autori, con le loro capacità, che hanno svolto una consapevole attività letteraria. Parlare di Dio “Autore' significa richiamare l'attività trascendente di Dio, coordinata con quella dello scrittore sacro che l'ispirazione suscita, dirige e avvolge interamente.

Sempre nella Dei Verbum è detto che «Dio nella sacra Scrittura ha parlato per mezzo di uomini alla maniera umana» (DV 12), per cui va ricercato ciò che ogni autore ha voluto dire, per comprendere quanto Dio ha voluto rivelare (cf. DV 12): ciò significa che l'autore umano non è stato uno strumento passivo nelle mani di Dio e non ha ricevuto come una dettatura di quanto doveva scrivere. L'agiografo è autore in senso pieno, e non è consapevole dell'essere ispirato: un libro viene riconosciuto come ispirato dalle comunità ebraica e cristiana, e non in base al nome dell'autore, ma in riferimento all'accordo dello scritto con la fede della comunità stessa. In conformità a ciò, si è precedentemente annotato come il riconoscimento del Canone, e cioè il riconoscimento dell'elenco dei libri ispirati e quindi normativi per la fede, venga fatto dalla comunità credente.

Una riflessione sul processo dell'ispirazione fa comprendere che questa non riguarda solo il singolo autore, ma coinvolge tutta la comunità che produce il libro, potremmo dire tutto il processo redazionale, come fa ben rilevare L. Alonso Schöke[20].

Se per interpretare la sacra Scrittura si deve cercare quanto l'autore umano ha voluto dire, ciò significa che la Bibbia non può essere presa alla lettera, e che non si accorda con il dato dell'ispirazione la lettura fondamentalista (cf. 7).

Allora, cosa si intende quando si parla di ‘verità' nella sacra Scrittura?

Bisogna, a questo proposito, ricordare che il caso Galilei scaturì dal volere contrapporre due ‘verità', quella biblica e quella delle scienze naturali. Il problema della inerranza della Bibbia – per cui la Bibbia non può riportare errori – divenne più acuto nel XIX secolo col progresso delle scienze, specie di quella storica. Tale contrasto non si può risolvere con il concordismo' che cerca di accomodare l'interpretazione alla lettera con i dati forniti dalla scienza, i quali sono in continua evoluzione.

La Providentissimus Deus condannò quella che sembrava essere una soluzione del problema, e che era stata proposta da Mons. Maurice d'Hulst, e cioè che l'inerranza fosse limitata ai soli contenuti di fede e di morale. Nell'idea di Mons. d'Hulst vi era, però, un'intuizione che viene ripresa dal Concilio Vaticano II, quando dice che la verità biblica va interpretata sotto l'aspetto religioso (cf. DV 11)

La Divino Afflante Spiritu (1943) di Pio XII apre una strada alla soluzione del problema riconoscendo l'esistenza di generi letterari[21], parlando delle narrazioni storiche che sembrano riportare errori.

Per quanto riguarda la verità della sacra Scrittura, la Dei Verbum dice che non ci può essere errore in quanto Dio ha voluto comunicare attraverso la Scrittura: «Tutto ciò che gli autori ispirati... asseriscono è da ritenersi asserito dallo Spirito Santo... per conseguenza... i libri della Scrittura insegnano con certezza, fedelmente e senza errore la verità che Dio, per la nostra salvezza, volle fosse consegnata nelle sacre Scritture» (DV 11).

Ispirazione e inerranza sono, quindi, da intendersi alla luce della volontà di Dio, che vuole comunicare la verità «per la nostra salvezza»[22]. Non viene posto un limite, come se vi fosse una parte ispirata ed una non ispirata, una senza errori ed un'altra con errori; si indica invece un principio formale nel progetto rivelatorio e salvifico di Dio[23].

Quanto alla verità, comunicata va ricercata tenendo conto che «Dio nella sacra Scrittura ha parlato per mezzo di uomini alla maniera umana» (DV 12), e poiché «la verità... viene diversamente proposta ed espressa in testi in vario modo storici, o profetici, o poetici, o anche in , altri generi di espressione» (DV 12), bisogna assumere come verità non la forma con cui è espressa, ma il contenuto che tramite un determinato genere letterario si è voluto presentare.

2. L'INTERPRETAZIONE DELLA BIBBIA NELLA CHIESA

Nella Dei Verbum si afferma che la Chiesa, fin dagli inizi, ha mostrato una particolare venerazione verso le divine Scritture (cf. Dei Verbum 21). Nei diversi tempi, per la lettura e l'interpretazione della sacra Scrittura si sono utilizzati metodi ed approcci diversi.

2.1. Dall'epoca patristica al Medioevo

La letteratura patristica fa percepire come la sacra Scrittura venisse letta abbondantemente. Emergono presto anche due diverse scuole quanto all'interpretazione: quella di Alessandria e quella di Antiochia. Per la scuola di Alessandria va, in particolare, ricordato Origene, sia per l'opera di critica testuale fatta con l'edizione delle Esaple (cf. 2.3.1.2) sia per l'uso dell'allegoria[24] e per la ricerca del senso spirituale della sacra Scrittura. La scuola antiochena si caratterizzò per la ricerca del senso letterale, non in opposizione all'uso dell'allegoria, la quale necessita della comprensione del senso letterale, ma contro le esagerazioni a volte derivanti dall'applicazione dell'allegoria.

Gli esegeti[25] latini del IV e V secolo, ad eccezione di Girolamo, hanno commentato la Bibbia attraverso la predicazione.

Nel Medioevo si introdusse la terminologia che si è affermata riguardo ai sensi della Scrittura (cf. 8).

Dal XII secolo l'esegesi si caratterizza come analisi dettagliata: la lectio non è altro che una lectio universitaria, che si distingue dalla collatio monastica che ha il sapore di una conversazione tra il padre e i figli nell'ambito del monastero. La lectio magistrale tende alla quæstio e alla disputatio – quindi domande che vengono poste e argomentazioni in risposta alle domande –, e vi trovano spazio le glossae, e cioè delle spiegazioni, delle precisazioni sempre più dettagliate. La collatio – che comprende lectio, meditatio e oratio (contemplatio) – tende alla confabulatio spiritualis e rimanda alla ricchezza della lettura dei Padri: il fine è intrattenersi sulle cose di Dio”, ed a ciò si perviene attraverso la “lettura del testo, a cui segue la “meditazione che poi si volge in ‘preghiera', e - a volte – diviene contemplazione’[26].

Nei secoli XIII-XIV i commenti biblici sono lezioni, in cui spesso il metodo usato è quello di ragionare sul testo per concordanze, al fine di rispondere a questioni della dommatica.

2.2. Dal Concilio di Trento al Concilio Vaticano II

Dopo il movimento della Riforma, la Chiesa Cattolica, con il Concilio di Trento (1545-1563), riservò ad alcuni il compito della lettura, dello studio e dell'insegnamento della sacra Scrittura, per arginare quanto poteva derivare dalla libera interpretazione del Vangelo: «E perché sotto l'apparenza della pietà non venga diffusa l'empietà, lo stesso santo sinodo stabilisce che nessuno debba essere ammesso a tale ufficio di lettore, sia in pubblico che in privato, se prima non è stato esaminato dal vescovo del luogo, circa la sua vita, i suoi costumi, la sua scienza, e approvato» (Sulla lettura della s.scrittura e la predicazione 7, 17 giugno 1546); lo stesso decreto impone l'obbligo della predicazione a chi ne ha l'ufficio, perché non manchi il pane della parola ai piccoli (cf. Ibidem 9-12).

Con il Rinascimento si vanno riscoprendo gli autori antichi, ed i metodi di indagine letteraria – utilizzati per lo studio dei classici – vengono applicati anche alla Bibbia. In campo cattolico ciò non avviene immediatamente; bisogna attendere la fine dell'800.

L'enciclica Providentissimus Deus (1893) di Leone XIII, pur manifestando qualche preoccupazione di tipo apologetico, avvia il rinnovamento biblico in campo cattolico.

Tra i promotori del rinnovamento degli studi biblici cattolici va segnalato padre M.J. Lagrange, domenicano, fondatore a Gerusalemme dell'Ècole biblique et archéologique française, e della rivista Revue Biblique, che fu scelta dalla Pontificia Commissione Biblica, istituita il 30 ottobre 1902 da Leone XIII, come organo della commissione stessa[27]

Una più decisa svolta negli studi biblici cattolici è segnata dall'enciclica Divino Afflante Spiritu di Pio XII del 30 settembre 1943.

Nel 1963, mentre è in corso di svolgimento il Concilio Vaticano II, la IV assemblea della Federazione luterana mondiale di Helsinki in un documento di studio preparatorio Sulla giustificazione, pur non essendo ancora iniziato un dialogo ufficiale tra le Chiese luterana e cattolica, sottolinea che la dottrina della Riforma è sorta in polemica con la Chiesa di Roma, ma che Roma sta cambiando e di ciò vede i segni nel rinnovamento degli studi biblici e nel movimento liturgico.

2.2.1. L'ermeneutica e la Dei Verbum

La Dei Verbum esprime i criteri per l'ermeneutica[28] biblica cattolica, e cioè per l'interpretazione, evidenziando l'importanza di una indagine seria sul testo, perché «Dio ha parlato per mezzo di uomini alla maniera umana» (DV 12), per cui bisogna ricercare con attenzione cosa abbiano voluto dire gli agiografi, gli scrittori sacri, per comprendere cosa Dio ha voluto manifestare con le loro parole (cf. DV 12).

Sempre la Dei Verbum 12 indica dei principi da seguire per l'interpretazione della sacra Scrittura: prima di tutto va «letta e interpretata con l'aiuto dello stesso Spirito mediante il quale è stata scritta, per ricavare con esattezza il senso dei testi sacri», e ciò rimanda a quella congenialità col testo e col suo autore che anche l'ermeneutica moderna ritiene una premessa necessaria per una comprensione autentica[29].

Inoltre «si deve badare... al contenuto e all'unità di tutta la Scrittura, tenuto debito conto della viva Tradizione della Chiesa e dell'analogia della fede» (DV 12)[30].

Si rimanda, quindi, al Canone delle Scritture (cf. 4.1.1) che fornisce anche una visione globale dell'insieme letterario e costituisce la premessa di quanto si dice del “senso pieno’ della Scrittura (cf. 8).

Riferendosi poi alla Tradizione della Chiesa si ricorda il contesto in cui nasce la scrittura (cf. DV II), per cui si ha una determinata comprensione della persona e dell'evento di Gesù Cristo, così come è stata trasmessa dalla comunità apostolica, si è sviluppata nei tempi successivi ed è stata fedelmente custodita e trasmessa dal Magistero: la Tradizione fornisce un orizzonte di comprensione della Scrittura, per la quale collaborano studiosi e Magistero.

Quanto al ruolo degli studiosi, gli esegeti, la Divino Afflante Spiritu ne incoraggiava gli studi per chiarire i passi più difficili; la Dei Verbum assegna agli esegeti, quale loro ministero, l'intera Scrittura, per ricercarne sempre più profondamente il significato.

Il Magistero, d'altra parte, «non è superiore alla Parola di Dio, ma al suo servizio» (DV 10): ciò viene evidenziato nella liturgia della consacrazione dei vescovi ponendo il Vangelo sul capo del consacrando, dopo l'imposizione delle mani e prima della preghiera consacratoria. Ufficio del Magistero «è d'interpretare autenticamente la Parola di Dio scritta o trasmessa» (DV 10): ha quindi pure una funzione esegetica, quale interprete, anche se la ricerca esegetica propriamente detta è degli studiosi. Non vi è opposizione tra i due ruoli, perché il fine della Tradizione della Chiesa, di cui si fa garante il Magistero, è una sempre più profonda comprensione della Scrittura, e questo è l'obiettivo della ricerca. Il Magistero ha l'autorità di intervenire in materia esegetica in forza del ministero ricevuto per mandato divino di «custodire e interpretare la parola di Dio» (DV 12)[31].

Il rimando all'analogia della fede[32] (cf. DV 12) sottolinea la coscienza dell'unità della Rivelazione e della fede della Chiesa.

2.3. Il metodo

Poiché in questa introduzione si vogliono fornire gli elementi essenziali che guidino alla lettura della Bibbia, senza trascurare qualche cenno a tematiche tipiche della teologia fondamentale, si guarderà di seguito al metodo, e si utilizzerà come traccia di riferimento il documento L’interpretazione della Bibbia nella Chiesa. I metodi, gli approcci e le letture presentate dal documento sono:

il metodo storico-critico;
l'analisi retorica;
l'analisi narrativa;
l'analisi semiotica;
l'approccio canonico;
l'approccio che fa ricorso alle tradizioni interpretative giudaiche;
l'approccio attraverso la storia degli effetti del testo;
l'approccio sociologico;
l'approccio antropologico;
gli approcci psicologici o psicanalitici;
l'approccio liberazionista;
l'approccio femminista;
la lettura fondamentalista.

2.3.1. Il metodo storico-critico e i nuovi metodi di analisi letteraria

«Il metodo storico-critico[33] è il metodo indispensabile per lo studio scientifico del significato dei testi antichi. Poiché la sacra Scrittura, in quanto “Parola di Dio in linguaggio umano”, è stata composta da autori umani in tutte le sue parti e in tutte le sue fonti, la sua giusta comprensione non solo ammette come legittima, ma richiede, l'utilizzazione di questo metodo». Così si esprime il documento L'interpretazione della Bibbia nella Chiesa I,A pubblicato nel 1993, a cento anni dalla Providentissimus Deus, dalla Pontificia Commissione Biblica.

In pratica si tratta di partire da una analisi letteraria dei testi e di collocarli nel contesto storico-geografico nel quale sono stati prodotti, conoscendo quindi l'ambiente culturale. «Per comprendere infatti in maniera esatta ciò che l'autore sacro volle asserire nello scrivere, si deve fare debita attenzione sia agli abituali e originari modi di sentire di esprimersi e di raccontare vigenti ai tempi dell’agiografo, sia a quelli che nei vari luoghi erano allora in uso nei rapporti umani» (DV 12). Questo modo di guardare al testo sacro non è un “dissacrarlo”, perché tiene conto del modo di agire di Dio che nella sua condiscendenza si è rivelato attraverso parole umane, così come il Verbo di Dio si è fatto uomo, assumendo la natura umana (cf. DV 13).

Attraverso l'indagine letteraria ci si rende conto che il testo che noi abbiamo ricevuto – ciò vale sia per l'Antico sia per il Nuovo Testamento - ha una storia: vi sono, ad esempio, fonti scritte a cui hanno attinto gli autori dei vangeli, ed il confronto tra i testi evidenzia quanto proviene da una fonte comune e quanto è tipico del singolo autore, come anche l'eventuale integrazione o rielaborazione di un redattore finale; per quanto riguarda il Pentateuco, ci si rese presto conto che non poteva essere attribuito ad un solo autore, Mosè, e che alla base del testo vi sono diversi documenti, di epoca diversa, con un'opera redazionale che ha, infine, impresso la sua impronta.

Infatti, due vicende che introducono all'applicazione del metodo storico-critico, per lo studio della Bibbia, sono la 'ipotesi documentaria' che riguarda il Pentateuco e la teoria delle 'due fonti', relativa allo studio dei vangeli sinottici[34].

Il metodo parte dalla critica testuale: poiché il testo è arrivato a noi tramite manoscritti, si esaminano le eventuali varianti e si valuta quale possa essere il testo più vicino all'originale, considerando il valore, l'antichità e la provenienza dei diversi manoscritti. Si procede poi con l'analisi linguistica e letteraria, con l'individuazione del genere letterario di un brano; si ricercano quindi le tradizioni o i motivi tradizionali presenti, per giungere infine all'analisi del testo nella sua redazione finale.

Da questo tipo di studio emerge non solo la storia del testo, ma anche la storia della comunità che lo ha prodotto e si può anche far emergere quanto è alla base degli scritti: avvenimenti, personaggi...

La Dei Verbum evidenzia, ad esempio, come alla base dei vangeli vi sia l'opera e l'insegnamento di Gesù, quindi la testimonianza degli apostoli e della Chiesa delle origini, ed infine l'opera degli autori sacri (cf. DV 19): tali dati sono rintracciati proprio attraverso lo studio del testo.

Il documento della Pontificia Commissione Biblica, dopo aver presentato il metodo storico-critico, afferma che nessun metodo può far emergere tutta la ricchezza dei testi biblici, per cui sottolinea come sia opportuno anche l'utilizzo di metodi di analisi letteraria quali l'analisi retorica, l'analisi narrativa e l'analisi semiotica; questi infatti prestano una grande attenzione all'unità interna dei testi. Da soli questi metodi sarebbero insufficienti, perché esaminano ogni scritto isolatamente, mentre la Bibbia non è una collezione di testi, e ciò va considerato mentre ci si accosta ad essa per interpretarla.

L'analisi retorica non è un metodo nuovo, ma si parla di nuova retorica’in quanto viene utilizzata sistematicamente per l'interpretazione della Bibbia e fa notare la capacità persuasiva e convincente del linguaggio biblico.

L'analisi narrativa evidenzia come il messaggio biblico sia presentato prevalentemente come racconto o testimonianza: ciò coinvolge il lettore e lo conduce ad adottare il mondo del racconto” col suo sistema di valori.

L'analisi semiotica[35] guarda alle relazioni interne ad un brano. È sicuramente arricchente per lo studio del testo, ma va utilizzata considerando anche l'apertura alla storia, cosa che dall'analisi in sé è ignorata.

2.3.1.1. Le lingue della Bibbia

I libri dell'Antico Testamento sono stati scritti originariamente quasi tutti in ebraico, vi sono poi parti di qualche libro scritte in aramaico (Esd 4,8-6,18; 7,12-26; Dn 2,4-7,28) e, inoltre, due parole in Gen 31,47 e una frase in Ger 10,11. Vi è poco scritto originariamente in greco: Sapienza e 2 Maccabei. Altri scritti sono giunti in greco, perché l'originale ebraico è andato probabilmente perduto: 1 Maccabei, Giuditta, Tobia (frammenti di un manoscritto ebraico e di tre in aramaico di Tobia si sono trovati a Qumran[36]), parte di Daniele (Dn 3,24-90; 13-14), le aggiunte greche di Ester (prima di 1,1; dopo 3,13; dopo 4,17; in 5,1-2; dopo 8,12 e dopo 10,3) e Baruc (in particolare per Bar 4,5-5,9 si ritiene, generalmente, che l'originale sia in greco).

Il Siracide o Ecclesiastico si presenta come una versione greca da un testo in ebraico, di cui se ne sono trovati circa due terzi nella Genizah del Cairo[37] (nel 1896 e 1931) e frammenti a Qumran e Masada[38].

I libri del Nuovo Testamento sono scritti in greco.

2.3.1.2. Il testo e la sua trasmissione, anche attraverso le antiche traduzioni-interpretazioni

Tutti gli scritti antichi ci sono pervenuti attraverso manoscritti, e ciò vale anche per i libri della Bibbia. Di nessuno dei libri biblici possediamo l'originale, come capita anche per i classici.

Poiché i testi hanno a volte subito delle modificazioni, dovute a cause diverse, quale ad esempio la svista di un copista, è sorta la ‘critica del testo”, che, confrontando le diverse copie di uno stesso testo, i “testimonio, cerca di valutare le varianti, per individuare la versione originale.

Le edizioni critiche riportano il testo che si valuta come autentico, con in nota le varianti.

Per l'Antico Testamento, del testo ebraico ci è pervenuto, attraverso numerosi manoscritti, il testo ‘masoretico' (TM): si tratta di un testo in cui sono segnate le vocali – che in ebraico non è indispensabile indicare per iscritto – e composto tra il VII e il IX secolo d.C. a Tiberiade. I manoscritti più antichi di tale testo sono del IX secolo d.C.

La scoperta archeologica di Qumran (1947) ha fatto rinvenire, per alcuni libri dell'Antico Testamento, dei manoscritti – a volte si tratta di frammenti – risalenti al I secolo a. C. I manoscritti di Qumran testimoniano anche il fatto che a volte vi erano di uno stesso scritto diverse forme testuali, e che alcuni testi, trovati a Qumran, si accordano di più con la traduzione greca, detta LXX (Settanta), che con il testo masoretico.

Il testo greco dell'Antico Testamento, la Settanta, è generalmente attribuito agli ebrei di lingua greca di Alessandria d'Egitto, ed è stato il testo usato dalle prime comunità cristiane. Dalla LXX le prime comunità cristiane hanno ricevuto la diversa maniera di raccogliere i libri sacri, rispetto agli ebrei, ed anche il diverso numero di libri (ve ne sono infatti sette in più rispetto al Canone degli ebrei). Si cominciò a tradurre in greco dal III secolo a.C. ad Alessandria. Vi contribuirono traduttori diversi per i vari libri, ed in tempi diversi. Dapprima si cominciò col tradurre la Torah[39], ed in seguito si continuò con gli altri libri: la Settanta fu definita nel I secolo a.C. Il titolo Settanta deriva da una leggenda che vuole dare valore al testo greco dei libri sacri: si narra che settantadue traduttori si impegnarono separatamente nella traduzione di tutti i libri, e che confrontando le traduzioni risultassero identiche tra di loro. I manoscritti più antichi sono del IV secolo d.C.

I Targumin sono versioni aramaiche dell'Antico Testamento, fatte quando l'ebraico non era più capito dal popolo; presentano, in genere, una parafrasi dei testi con cenni di interpretazione, per cui sono utili per conoscere l'esegesi giudaica. I manoscritti che possediamo sono quasi tutti tardivi ma trasmettono tradizioni esegetiche antiche.

Altre versioni greche sono quelle di Teodozione (180 d.C.), Simmaco (verso il 200 d.C.), Aquila (verso il 140 d.C.). Nell’Esaple di Origene queste versioni greche furono messe a confronto con la LXX e con il testo ebraico, traslitterato anche in greco. Origene voleva correggere le eventuali divergenze delle traduzioni greche dal testo ebraico, ma non possedeva il testo utilizzato dai traduttori, perché aveva un testo di tipo masoretico.

Nel II secolo d.C. si incominciò anche a tradurre i libri dell’Antico Testamento in siriaco, e nel secolo V vi si aggiunse la traduzione del Nuovo Testamento: essendo la traduzione più in uso presso i cristiani di lingua siriaca fu detta peshitta, cioè versione “comune”.

Dalla LXX fu fatta una versione in lingua copta, probabilmente a partire dal III secolo d.C.

Sempre dalla LXX si è tradotto in latino dal II secolo: alle varie traduzioni – che comprendono anche il Nuovo Testamento – si dà il nome generico di Vetus latina.

La versione latina di san Girolamo, della fine del IV secolo d.C., è fatta per l'Antico Testamento sul testo ebraico. Per il Nuovo Testamento, san Girolamo si limitò a rivedere la versione antica, confrontandola con dei manoscritti greci. Tale versione è detta Volgata e nel 1546 il Concilio di Trento la dichiarò 'autentica', cioè da usarsi come testo normativo di riferimento, senza escludere il ricorso ai testi originali.

I manoscritti del Nuovo Testamento sono databili a partire dagli inizi del II secolo d.C.

Si parla di “tipi testuali' quando un complesso di varianti si ritrova insieme in determinati codici, cioè manoscritti, e ciò fa pensare ad una provenienza comune. Un manoscritto può appartenere per intero ad un tipo testuale, o può seguirlo in parte.

I principali codici per il Nuovo Testamento sono i seguenti: il Codice Vaticano (B) della metà del IV secolo, che manca dell'ultima parte del Nuovo Testamento (da Eb 9,14 in poi); il Codice Sinaitico (S) della metà del IV secolo, che contiene tutto il Nuovo Testamento ed anche La lettera di Barnaba e Il pastore di Erma; il Codice Alessandrino (A) dell'inizio del V secolo, che originariamente conteneva tutto il Nuovo Testamento, le due epistole di Clemente ei Salmi di Salomone, ma questi ultimi scritti e alcune parti del Nuovo Testamento sono andate perdute; il Codice di Beza (D) del V secolo che contiene Matteo, Giovanni, Luca, Marco, 3 Giovanni e Atti, in latino e in greco.

La critica testuale annota che in riferimento ad alcune aree geografiche, e quindi ad alcune Chiese, vi sono dei modelli di riferimento: possiamo parlare di “recensioni”, che – ad esempio – assumono consapevolmente alcune tra le varianti testuali. Tali modelli di riferimento o recensioni vengono chiamati “tipi testuali”. Ai diversi tipi testuali attingono i manoscritti, che poi vengono dagli studiosi catalogati, costituendo le edizioni critiche.

I manoscritti del Nuovo Testamento sono innumerevoli e testimoniano un lavoro di recensione: avendo manoscritti con varianti, le Chiese locali fecero un lavoro di confronto tra i testi, per avere un testo uniforme per la liturgia; se una Chiesa godeva di particolare prestigio, il testo prodotto influiva sul lavoro di altre Chiese locali. Queste recensioni hanno prodotto come dei nuovi tipi testuali. Sono individuati i testi bizantino (K)[40], alessandrino (H), occidentale (D) e cesariense (C).

Il testo bizantino o koiné, comune, viene usato nella liturgia bizantina, e ciò a partire dal Medioevo. È il frutto di un processo recensionale che si avvia nel IV o V secolo e che vuole rendere il testo più facile, elegante ed edificante.

Il testo alessandrino presenta le varianti meno eleganti, ed è del III-IV secolo: in genere preferisce la versione più breve di un testo, eliminando quanto sembra una aggiunta.

Il testo occidentale è del IV secolo e proviene dall'ambiente della Palestina e della Siria, geograficamente più vicino di Alessandria ai luoghi in cui si sono svolti gli eventi narrati, per cui vi sono a volte versioni più ampie, rispetto al testo alessandrino, ma che hanno valore documentario, in quanto vi si trasmette quanto conservato da una tradizione orale ancora viva.

Per gli Atti degli Apostoli si notano le maggiori differenze tra il testo alessandrino e il testo occidentale.

2.3.1.3. Le traduzioni recenti

La Bibbia viene generalmente letta in traduzione, nelle lingue moderne, ed è stata la Dei Verbum che ha sollecitato affinché si approntassero delle traduzioni dai testi originali, sempre più appropriate, per consentire a tutti l'accesso alla parola di Dio. La Dei Verbum ha inoltre evidenziato l'importanza della traduzione, ricordando come fin dai primi tempi della Chiesa si sia tradotto il testo (è quanto già evidenziato parlando della trasmissione del testo), ed ha invitato alla collaborazione con i fratelli separati per il lavoro di traduzione (cf. DV 22).

Vanno segnalate le traduzioni in lingua francese de La Bible de Jérusalem (BJ), fatta dagli studiosi dell’Ècole Biblique et Archéologique francaise di Gerusalemme (è stata già pubblicata la terza versione), e della Traduction Ecuménique de la Bible (TOB), di grande importanza perché frutto di collaborazione tra le Chiese cattolica e protestanti.

Queste due prestigiose traduzioni sono corredate da introduzioni e note. In lingua italiana sono state tradotte le introduzioni e le note delle due traduzioni francesi, accompagnate dal testo della CEI (1971), il testo ufficiale adottato anche per la liturgia dalla Conferenza Episcopale Italiana fino al 2007. Il 4 ottobre 2007 è stata consegnata alle comunità ecclesiali ed ai fedeli la nuova versione della CEI, che si ritrova anche nelle nuove edizioni in italiano della BJ e della TOB.

Per il valore che ha in campo ecumenico, va ricordata la traduzione italiana – che però è anche una interpretazione, più attenta a volte alla espressione finale che al testo tradotto – Parola del Signore. La Bibbia traduzione interconfessionale in lingua corrente.

2.3.1.4. I generi letterari e la verità della Bibbia

L'attenzione al testo e alla sua trasmissione, e alla lingua in cui è stato prodotto è già un dato importante. Afferma poi la Dei Verbum che per comprendere quanto gli autori hanno voluto dire bisogna tenere conto dei generi letterari”, perché «la verità... viene diversamente proposta ed espressa in testi in vario modo storici, o profetici, o poetici, o anche in altri generi di espressione. È necessario adunque che l'interprete ricerchi il senso che l'agiografo in determinate circostanze, secondo la condizione del suo tempo e della sua cultura, per mezzo dei generi letterari allora in uso, intendeva esprimere ed ha di fatto espresso» (DV 12).

Dal testo della Dei Verbum si evidenzia il collegamento tra l'intenzione dell'autore e la verità che si propone, che quindi non può essere desunta da una interpretazione alla lettera.

L'attenzione da dare ai generi letterari per una corretta interpretazione era già stata messa in luce dalla Divino Afflante Spiritu.

3. L'ISPIRAZIONE DELLA SCRITTURA

3.1. Introduzione

Dopo aver trattato della rivelazione, trasmessa attraverso la Scrittura e la Tradizione, l'attenzione adesso deve essere incentrata sul tema dell'ispirazione. Infatti, l'importanza e il valore assoluto della Scrittura risiede nel fatto che è ispirata da Dio, per cui l'autore principale ne è Dio stesso, cosa che rende la Scrittura sacra davanti agli occhi della Chiesa.

La riflessione avrà il suo inizio dai dati biblici, per poi rilevare la riflessione patristica, teologica e magisteriale.

3.2. L'ispirazione nella sacra Scrittura

II concilio Vaticano Secondo in DV 9 afferma: «(...) la Sacra Scrittura è Parola di Dio, in quanto scritta per ispirazione dello Spirito Santo». Tale realtà dell'ispirazione è maggiormente evidenziata ed esplicitata negli scritti più recenti del Nuovo Testamento. Ma già il popolo d'Israele nell'Antico Testamento era cosciente di possedere la Parola di Dio, come azione dello Spirito Santo (cf. 2 Pt 1,21).

Essa era considerata oracolo, che manifestava il piano salvifico di Dio. La Parola veniva così percepita come una realtà fondamentale per la vita del popolo (cf. Dt 8,3; 23,23; Is 17,16; 55,11). Inoltre, è attraverso la Parola che Dio ha fatto tutto ciò che esiste (cf. Gen 1,3.6.9.11; Gv 1,1.31). Essa governa l’universo, regge ogni cosa e dirige gli avvenimenti (cf. 2 Sam 7,4.6; Os 6,5). Tale Parola poi appare particolarmente mediata dai profeti (cf. Dt 18,18ss) inviati direttamente da Dio.

Diverse sono le immagini che vengono utilizzate per parlare dell'azione dello Spirito: lo Spirito è nell'ispirato, è sopra di lui, riposa in lui, lo ricopre, discende su di lui, ecc., tutte espressioni che preparano il termine tecnico dell'ispirazione. Tutto ciò ha valore anche per il Nuovo Testamento. Infatti, sia nell'antica economia che nella nuova si assiste al fenomeno di uomini, che ispirati dallo Spirito, illuminano e guidano il popolo, con la parola o con l'azione, o con entrambe.

Il rapporto intrinseco tra lo Spirito di Dio e la Parola di Dio, orale e scritta, è già presente in alcuni libri sacri:

– Is 34,16: nel Libro è scritto che Jahvè opera con la sua bocca e il suo Spirito;
– Ne 9,20: nella preghiera penitenziale la parola scritta della Legge è attribuita allo Spirito di Dio;
– Ne 9,30: «Tu li ammaestravi con il tuo Spirito per bocca dei tuoi profeti»;
– Zc 7,12: «Essi indurirono il cuore come un diamante per non udire la legge e le parole che il Signore degli eserciti rivolgeva loro mediante il suo Spirito per mezzo dei profeti del passato».

3.2.1. Nel Nuovo Testamento

L'ispirazione, che caratterizza l'Antico Testamento, troverà il suo compimento in Cristo Gesù e proseguirà con gli apostoli. Ancora una volta, è lo Spirito il protagonista. È lui che dirige, fa muovere gli apostoli, i nuovi pastori, i nuovi profeti. È lo Spirito che fornisce loro gli strumenti di difesa della fede (cf. At 2,4,8).

Ancora, lo Spirito, per il bene comune, concede a tutti i cristiani doni edificanti e fondanti la comunità (cf. 1 Cor 4,11). Lo Spirito guida il nuovo popolo di Dio verso il compimento escatologico della salvezza. L'ispirazione dei libri biblici, in questa prospettiva, appare legata ancora una volta alla storia salvifica. La Scrittura si svela così come lo strumento della conservazione della rivelazione.

Anche qui la connessione tra lo Spirito e la Parola di Dio è testimoniata da vari testi. Così:

– At 1,16: «È necessario che si adempia quanto lo Spirito Santo ha predetto nella Scrittura per bocca di Davide»;
– At 4,25: «Dio per mezzo dello Spirito Santo parlò per bocca di Davide»;
– Eb 3,7 introduce un Salmo dicendo: «Come dice lo Spirito Santo»;
– Mc 12,36 (cf. Mt 22,43). Gesù stesso introducendo un salmo dice: «Davide stesso, infatti, mosso dallo Spirito Santo, ha detto...»;
– 1 Pt 1,10-12 afferma che lo Spirito di Dio operante nei profeti altro non era che lo stesso Spirito di Cristo.

Ma i testi più importanti, che fanno parte degli scritti protocattolici, sono:

– 2 Pt 1,16-21. Nello spirito dell'attesa della parusia del Cristo, l'autore si richiama anche alla profezia con le seguenti parole: «E così abbiamo conferma migliore nella parola dei profeti, alla quale fate bene a volgere l'attenzione come a lampada, che brilla in un luogo oscuro, finché non spunti il giorno e la stella del mattino si levi nei vostri cuori. Sappiate innanzitutto questo: nessuna scrittura profetica va soggetta a privata spiegazione, poiché non da volontà umana fu recata mai una profezia, ma mossi da Spirito Santo parlarono quegli uomini da parte di Dio». In questa pericope si fa una identificazione tra la profezia della Scrittura, che si identifica con la profezia scritta (cf. 2 Pt 1,20), e la profezia-parola dei profeti (cf. 2 Pt 1,21). Entrambe sono poste sul medesimo piano e partecipano in eguale misura dell'azione del potente e liberissimo Spirito di Dio. Si dice chiaramente che ogni profezia, orale e scritta, non scaturisce da un'iniziativa esclusivamente umana; i profeti parlano da parte di Dio perché mossi dallo Spirito Santo; non seguono, quindi, l'impulso dei loro sentimenti ma la voce che giunge loro dall'alto.
– 2 Tm 3,14-17: «Tu però rimani ben saldo in quello che hai imparato e di cui sei convinto, sapendo da chi l'hai appreso, e che fin dall'infanzia conosci le sacre Scritture: queste possono istruirti per la salvezza che si ottiene per mezzo della fede in Cristo Gesù. Tutta la Scrittura infatti è ispirata da Dio e utile a insegnare, convincere, correggere e formare alla giustizia, perché l'uomo di Dio sia completo e ben preparato per ogni opera buona».

Tutta la Scrittura è ispirata da Dio: è l'unico caso della Scrittura in cui il termine tecnico theopneustòs (ispirato da Dio) viene applicato a tutta la Scrittura, che viene compresa come realtà vivente ed efficace per la salvezza. L'efficacia salvifica della Scrittura risiede nel suo essere ispirata. Di quale Scrittura si parla in questo testo? Di certo si parla dell'Antico Testamento, ma può anche darsi che già ricadono sotto questa espressione gli scritti del Nuovo Testamento che al tempo di 2 Timoteo erano conosciuti (cf. 2 Tm 3,16-17). Va pure detto che quando fu scritta la 2 Pietro (fine del primo o inizio del secondo secolo) esisteva già una raccolta completa (o quasi) delle Lettere di Paolo, nota all'autore dello scritto e ai suoi destinatari e posta sullo stesso piano delle altre Scritture (cf. 2 Pt 3,15-16).

In conclusione, il Nuovo Testamento manifesta chiaramente che esiste un contenuto rivelato ispirato e anche un suo strumento, esso. stesso rivelato, cioè il libro sacro.

A riguardo poi dell'azione ispiratrice dello Spirito la Scrittura non solo ne asserisce il dato ma ne fornisce anche le modalità di attuazione. Infatti, il termine ispirato di 2 Tm 3,16, per sé di origine ellenistica, acquista nel Nuovo Testamento contenuto e modalità diverse originate dall'Antico Testamento, dalla tradizione giudaica, e dall'esperienza stessa della Chiesa nascente.

Come detto il termine ispirato proviene dalla mantica ellenistica, nella quale pneuma indicava la forza del soffio divino che, investendo il sacerdote o altri, lo rendeva in uno stato di incoscienza, di raptus estatico per cui il divinato era fuori di sé, non più padrone delle sue facoltà, e in questo stato reso capace di proclamare a nome di una divinità l'oracolo divino.

Non così presso coloro che ricevevano lo Spirito, sia nell’Antico che nel Nuovo Testamento, i quali restavano nel pieno delle loro facoltà e proprio per questo a disposizione della parola e dell'azione da compiere a nome di Dio. Allora, il modello della ispirazione biblica non separa mai l'azione dello Spirito dalla libera e consapevole azione di coloro a cui è dato lo Spirito, e questo vale anche per gli scrittori biblici.

Un teologo (L. Alonso Schökel) ha scritto: «L’azione dello Spirito non può essere un dettare, né può essere meccanica; occorrerà collocarla in una regione vitale dell'attività del linguaggio, e più concretamente del linguaggio letterario (...). Il divino e l'umano sono presenti: il divino eleva l'umano, non lo sopprime. La vocazione eleva la personalità del profeta, non la distrugge; polarizza la sua sensibilità letteraria, non pone in trance la sua attività letteraria».

3.3. I Padri della Chiesa

I Padri della Chiesa non si limitano ad esporre la loro fede nell'origine divina della Scrittura, perché ispirata da Dio. Essi hanno il merito di avere anche introdotto ed approfondito alcune categorie che aiutano a chiarire il rapporto tra Parola di Dio e parola dell'uomo ad opera dell'ispirazione. Le loro riflessioni possono essere condotte ad una costante: lo scrittore sacro è strumento di Dio, utilizzando le espressioni bibliche di bocca di Dio o di mosso dallo Spirito Santo.

Così, per esempio, Ippolito di Roma (170 ca. – 235/6) (cf. De Antichristo 2: PG 10,728-729) riprende il concetto generale di strumentalità e parla del profeta quale «bocca di Dio» (cf. Lc 1,70; At 1,16). Ippolito si serve di una metafora per esprimere che i profeti vengono considerati come strumenti del Verbo, che li usa come un plettro. Sono immagini presenti in molti Padri. Similmente: lo Spirito utilizza i profeti come il flautista soffia in un flauto; lo Spirito è come un plettro divino che si serve dei profeti come di uno strumento di cetra o di lira; i profeti sono strumenti della voce divina.

È chiaro che per i Padri queste sono solamente delle immagini, non delle descrizioni tecniche, per descrivere il fenomeno dell'ispirazione. Il profeta o lo scrittore biblico non sono mai intesi come un puro strumento passivo nelle mani dello Spirito di Dio. I Padri sostengono generalmente una partecipazione attiva delle capacità intellettuali del profeta, esaltate e mai annientate dall'azione dello Spirito.

Emerge così chiaramente il concetto biblico di strumentalità, che permette di considerare da una parte la potente azione dello Spirito divino, dall'altra la vera azione dello scrittore sacro (agiografo)

In Occidente, a cominciare da Ambrogio (339 ca. - 397) e da Agostino (354-430), sarà usato il termine autore per esprimere l'agire di Dio nei confronti della Sacra Scrittura divinamente ispirata. L'espressione Dio autore, in seguito, ricorrerà in tutte le definizioni conciliari riguardanti l'ispirazione: così, nei concili di Firenze (1441), di Trento (1546), del Vaticano Primo (1870) e del Vaticano Secondo (1965).

Un'altra formula usata nella tradizione latina è quella che la Scrittura è dettata da Dio. Così, per esempio, san Girolamo (347 ca. - 419/20) scriveva sulla Lettera ai Romani: «È così involuta ed oscura che per capirla occorre l'aiuto dello Spirito Santo che quelle cose ha dettato per mezzo dell'apostolo» (Epist. 120,10: PL 22,997). Agostino scriveva che «le membra del Verbo fatto carne hanno scritto ciò che hanno conosciuto per il dettato del capo» (De cons. evang. 1,54: PL 34,1070). Tale dettatura certamente non è da intendere nel senso di una dettatura verbale.

Il dictare latino ha un significato più ampio del dettare italiano. Esso significa anche comporre, insegnare, prescrivere. Non per nulla il concilio di Trento lo applicò anche alle Tradizioni orali degli apostoli. È stata la teologia post-tridentina che lo ha inteso nel senso di un puro dettare, quasi che l'agiografo diveniva un semplice amanuense nelle mani dello Spirito di Dio. Bisogna pure dire che la stessa Riforma protestante parlerà degli agiografi come degli amanuensi e notai. Presso i Padri si incontra anche l'identificazione della Scrittura come lettera di Dio. Anche a questo riguardo però l'immagine lettera costituisce solamente un'immagine letteraria per sottolineare il dato di fede del dialogo con gli uomini determinato dalla Parola di Dio scritta.

3.4. San Tommaso e il carisma della profezia

Nel Medioevo si ebbe una continuità di comprensione seguendo la riflessione dei Padri. Si continua ad affermare la divinità della Scrittura perché ispirata e dall'altra parte si riconosce il contributo dello scrittore umano.

Una riflessione più adeguata si avrà con gli inizi della scolastica. Gli scolastici utilizzeranno molto l'immagine dello strumento ma la elaboreranno concettualmente secondo il sistema filosofico di Aristotile della causa efficiente, distinguibile in causa principale o strumentale. I medievali furono poi impegnati a distinguere i sensi della Scrittura (letterale, spirituale, allegorico, ecc.).

San Tommaso (cf. Summa Theologica, 2, q. 172 art. 2-3; q. 173 art. 4) elaborerà una sua tesi in merito all'ispirazione, approfondendo due usi:

– l'autore principale e l'autore strumentale;
– il carisma della profezia e la sua dinamica.

Per Tommaso «l'autore principale della Sacra Scrittura è lo Spirito Santo, l'uomo invece ne è l'autore strumentale» (Quodl. 7,14).

San Tommaso, servendosi di categorie filosofiche, elabora una teoria sull'ispirazione: l'autore principale (causa principale) della Sacra Scrittura è lo Spirito Santo; l'uomo è invece l'autore strumentale (causa strumentale). Dio, cioè, agisce attraverso l'uomo che è uno strumento, nel quale bisogna distinguere una duplice azione: l'azione ricevuta dalla causa principale e l'azione che è frutto delle capacità proprie dell'agiografo.

Ciò induce a considerare un dato di fondamentale importanza: Dio agisce sull'autore sacro e lo fa scrivere. Il risultato di questa cooperazione tra l'agente principale (Dio) e l'agente strumentale (l'uomo) deve però essere attribuito interamente ad ambedue, anche se in modo diverso, in base all'agire proprio di ogni agente. È da precisare che nel momento dell'ispirazione le due cause agiscono contemporaneamente e in modo tale che la causa strumentale (l'uomo) non perde mai la sua libertà e coscienza attiva.

3.5. L'ispirazione nei concili fiorentino e tridentino

Il concilio fiorentino (sessione nona del 4 febbraio 1442) afferma che Dio è autore tanto dell'Antico quanto del Nuovo Testamento.
Introduce pure per la prima volta la categoria dell'ispirazione, quale ragione e fondamento del carattere divino dei libri sacri. Scrive: «La santa Chiesa romana confessa che un solo, identico Dio è autore dell'Antico e del Nuovo Testamento, cioè della legge, dei profeti e del vangelo, perché i santi dell'uno e dell'altro Testamento hanno parlato sotto l'ispirazione del medesimo Spirito Santo» (DS 1334).

Il concilio di Trento si trovò a precisare la posizione cattolica sull'ispirazione anche nei confronti dei Riformatori protestanti. Lutero (1483-1546), Calvino (1509–1564) e i loro seguaci sostenevano la tesi dell'ispirazione verbale della Scrittura, per la quale Dio stesso dettò ogni parola all'autore sacro. Calvino affermava che i profeti non avevano parlato per iniziativa strettamente personale ma in qualità di organi dello Spirito. Il concilio tridentino, come si è già detto, definì l'azione dello Spirito Santo, oltre che a riguardo dei libri sacri anche delle Tradizioni non scritte, applicando il verbo dettare anche alle Tradizioni apostoliche e non solo alla Scrittura.

Il concilio di Trento (sessione quarta, 8 aprile 1546) asserisce: «...e poiché il Sinodo sa che questa verità e disciplina è contenuta nei libri sacri e nelle Tradizioni non scritte, che raccolte dagli apostoli per bocca dello stesso Cristo e dagli stessi apostoli, sotto l'ispirazione dello Spirito Santo, (Spiritu Santo dictante: sotto la dettatura dello Spirito Santo), tramandate quasi di mano in mano, sono giunte fino a noi (...), con uguale pietà e pari riverenza accoglie e venera tutti i libri sia dell'Antico che del Nuovo Testamento; (...) ed anche delle stesse tradizioni, che riguardano la fede ei costumi, poiché le ritiene dettate dallo stesso Cristo oralmente...».

Concludendo: è chiaro che la formula dettare non deve essere forzata, cioè intesa nell'odierno significato delle modalità del dettato propriamente detto. Si tratta di una espressione che va solo considerata per accentuare l'azione di Dio e dello Spirito Santo sull'autore sacro, nel senso dell'ispirare. Il verbo dettare, ripreso da papa Leone XIII nella sua enciclica Provvidentissimus Deus (1893) e dall'enciclica Spiritus Paraclitus (1920) di papa Benedetto XV, non sarà utilizzato dai due concili Vaticani e da papa Pio XII nella enciclica Divino Afflante Spiritu (1943).

3.6. Dal Vaticano Primo ad alcuni contributi papali

Il concilio Vaticano Primo affermerà nella costituzione Dei Filius del 24 aprile 1870: «La Chiesa non ritiene i libri dell'Antico e del Nuovo Testamento sacri e canonici perché, composti per iniziativa umana, siano stati poi approvati dalla sua autorità, e neppure solo perché contengono la rivelazione senza errore, ma perché scritti sotto l'ispirazione dello Spirito Santo, hanno Dio per autore e come tali sono stati consegnati alla Chiesa».

Il concilio si rifà al linguaggio di quello fiorentino ed usa la formula scritti sotto l'ispirazione dello Spirito Santo e sottolinea che i libri sacri hanno Dio per autore. Lascia però aperta la discussione sul modo e sull'estensione del carisma dell'ispirazione. Cioè, non si pronuncia esplicitamente come esso si determini nell’autore umano.

La Provvidentissimus Deus di papa Leone XIII del 1895 è il primo documento del magistero che dà una descrizione della natura dell'ispirazione. Il modello che ne viene fuori è chiamato leonino. Scrive in essa il papa: «(...) ogni Scrittura divinamente ispirata è utile a insegnare, a redarguire, a correggere, a educare alla giustizia, affinchè l'uomo di Dio sia perfetto e pronto ad ogni opera buona. Che le Scritture siano state date certamente da Dio agli uomini a tal fine, lo dimostrano gli esempi di nostro Signore Gesù Cristo e gli apostoli (...). Infatti, Gesù salvava nell'ufficio del suo divino mandato appellandosi alle Sacre Scritture» (PD 3).

La tesi di fondo è che l'ispirazione è data dal fatto che ogni Scrittura ha finalità salvifica nei confronti dell'uomo. È chiaro che se ogni uomo è chiamato alla perfezione, il modello con cui deve confrontarsi, la Scrittura, deve essere perfetto e la fonte di una tale perfezione non può che provenire dallo Spirito Santo che è Dio. Inoltre, sono descritte le diverse fasi che ogni scrittore, in quanto uomo, è chiamato a percorrere per avviare e portare a compimento uno scritto ispirato. Viene così presentata un'analisi della psicologia dell'autore-scrittore nelle tre seguenti fasi: intellettiva, volitiva, operativa. Così si esprime l'enciclica: «Infatti, egli stesso così li eccitò e li mosse a scrivere con la sua virtù soprannaturale, così li assistè mentre scrivevano di modo che tutte quelle cose e quelle sole egli voleva, le concepissero rettamente con la mente, e avessero la volontà di scriverle fedelmente e le esprimessero in maniera atta con infallibile verità: diversamente non sarebbe egli stesso l'autore di tutta la Sacra Scrittura».

L’autore, così, per scrivere deve decidere, pensare di scrivere e poi eseguire lo scritto. L'ispirazione si colloca già nella fase in cui lo Spirito ispira alla mente umana le idee da comunicare; è sempre lo Spirito a muovere la mente umana alla volontà di scrivere. Infine, l'uomo (vivo, responsabile) scrive servendosi dei generi letterari che possiede e dei diversi linguaggi specifici consoni all'ambiente culturale che lo circonda. L'enciclica Spiritus Paraclitus ricalca il modello leonino.

La Divino Afflante Spiritu di Pio XII del 1943 riprende l'idea di san Tommaso della strumentalità e sottolinea che le caratteristiche personali dell'autore umano non vengono eliminate né ridotte dall'attività dello Spirito Santo. A riguardo dell'agiografo scrive: «Essi, partendo dal fatto che l'agiografo nella composizione del libro sacro è l'organon, ovvero lo strumento dello Spirito Santo, ma strumento vivo e dotato di intelligenza, fanno giustamente osservare che esso è strumento, spinto dalla mozione divina, usa talmente delle sue facoltà e delle sue forze che tutti possono facilmente ricavare dal libro, che è sua opera, l'indole propria di ciascuno, i suoi lineamenti, le sue singolari caratteristiche».

II concilio Vaticano Secondo con la Dei Verbum non ha ripreso la formulazione leonina sulla psicologia dell'autore ispirato nella sua triplice attività, non perché non la ritenga vera ma perché vuole prescindere dal legare il dato di fede dell'ispirazione ad una sola sua formulazione teologica per quanto autorevole.

Nel capitolo terzo, dal titolo L'ispirazione divina e l'interpretazione della Sacra Scrittura, viene utilizzata la categoria di autore applicata a Dio ma non semplicemente nello stesso senso dei precedenti concili. Esprimendo l'attività trascendente di Dio a riguardo della Scrittura, attività per se stessa non categorizzabile in formule immutabili, ne sottolinea che è perfettamente, seppure misteriosamente, coordinata all'attività umana.

La Dei Verbum conserva l'idea di strumentalità applicata agli scrittori sacri, «agendo egli in essi e per loro mezzo», secondo la che per comunicare il suo messaggio di salvezza si serve di suoi intermediari, siano essi i profeti o gli scrittori sacri. Ma gli scrittori sacri non sono chiamati strumenti bensì veri autori, quasi a volere dire che la qualifica di autore letterario spetta – di per sé – soltanto ad essi.

Qui il concilio riprende la Divino Afflante Spiritu: «Dio scelse e si servì di uomini nel possesso delle loro facoltà e capacità», per sostenere che l'ispirazione non elimina la piena libertà e consapevole attività dell'autore umano, rinnegando ogni interpretazione di semplice dettatura passiva da parte di Dio.

3.7. Riflessione conclusiva

L'ispirazione non può essere considerata che in connessione con il mistero centrale dell'incarnazione. Come l'incarnazione, anche il mistero delle molteplici parole dette da Dio lungo la storia della salvezza è un'opera dello Spirito Santo. L'ispirazione è rivelazione attraverso la parola per mezzo di uomini. Paradossalmente la Parola di Dio si fa parola umana, è parola umana, parola detta da uomini di una determinata epoca ma rivolta agli uomini di tutti i tempi.

Dio, infatti, con l'ispirazione si incarna nella parola dell'uomo; incarna la sua parola nel linguaggio umano. Tale linguaggio è informazione, comunicazione, dialogo tra Dio e l'uomo. Come ogni linguaggio umano anche in questo caso si riscontrano le caratteristiche della socialità e della storicità. Infatti, l'ispirazione assume come mezzo una lingua concreta, la quale è espressione di una realtà sociale e storica. Come è possibile che lo stesso linguaggio sia contemporaneamente linguaggio di Dio e dell'uomo? Pio XII ha, scritto: «Come il Verbo sostanziale di Dio si assimilò agli uomini in tutto, tranne che nel peccato, così anche le parole di Dio, espresse in lingue umane, si assimilarono in tutto al linguaggio umano, eccetto che nell'errore».

Ciò detto si deve sottolineare la eterogeneità degli autori ispirati. L'ispirazione, in questo senso, è stato un processo vivo, vario e capace di adattamento. Ispirati dallo Spirito Santo per l'Antico Testamento profeti, maestri di sapienza, storiografi biblici; per il Nuovo Testamento apostoli e discepoli.

Per esplicitare il mistero del linguaggio umano, che nello stesso tempo è Parola di Dio, i teologi hanno fatto ricorso a diversi simboli, concetti o modelli. Così, l'immagine dello strumento. I Padri preferirono l'immagine dello strumento musicale. Gli scolastici elaborano un concetto metafisico di strumento, parlando di causalità strumentale. Tommaso dirà quasi instrumentum.

Dal mondo delle cancellerie e del lavoro letterario proviene l'immagine del dettato, ma non nel senso nostro di passiva dettatura, bensì nel senso di collaborazione armonica tra il dettante e il suo segretario, nel comune lavoro di composizione linguistica e quindi di scelta appropriata delle parole. Dal mondo politico e diplomatico proviene l'immagine del messaggero: l'agiografo è l'inviato che consegna il messaggio, di cui è personalmente responsabile. Dal mondo artistico proviene l'esempio dell'attore che interpreta secondo il suo stile il pensiero dell'autore, e così via.

Dietro a tutte queste immagini soggiace la verità di fede che Dio è l'autore principale, l'uomo è l'autore subordinato, ma nella pienezza delle sue capacità; insieme costituiscono gli autori dei libri ispirati. Il tutto è finalizzato a comunicare la rivelazione di Dio e la sua azione di salvezza per l'uomo. È per questo che i libri ispirati devono essere accolti con fede, con fede letti ed interpretati alla luce del magistero della Chiesa. Da qui il rispetto e la pietà nei confronti dei libri sacri non possono mai aver limiti, ma anzi devono essere sempre immensi e profondi.

4. LA VERITÀ DELLA SACRA SCRITTURA

4.1. Introduzione

Una delle conseguenze dell'ispirazione è la verità della Sacra Scrittura o inerranza. Cioè, poiché in virtù dell'ispirazione i libri sacri sono per noi Parola di Dio in linguaggio umano, ne consegue che essi offrono all'uomo la verità senza errore, guidandolo alla salvezza storica ed escatologica. La verità della Scrittura trae anche forza dal fatto che vi è un canone delle Scritture, cioè una norma, una regola della verità.

Le singole verità della Scrittura, poi, vanno lette e comprese all'interno dell'intera Scrittura, costituendo questa come una unità intera e completa. In questo modo si può parlare di una analogia Scripturae parallelamente all'analogia fidei. Ne consegue che solo all'interno di questa analogia ogni singola verità può essere intesa nel suo senso pieno ed autentico ed essere affermata come vera. Che la Scrittura non può ingannare e non inganna (inerranza di fatto e di diritto), costituendo la Parola di Dio, è così sottinteso nel dogma stesso dell'ispirazione, e ciò in conformità alla fede giudaica e a quella cristiana.

4.2. Storia del concetto della verità scritturistica

Nel Nuovo Testamento si legge: «La Scrittura non può essere distrutta» (Gv 10,35); «La Scrittura si deve compiere» (cf. Lc 24,44; At 1,16); la formula «sta scritto», che fa apparire come irrefutabile ciò che la Scrittura asserisce (cf. Mt 4,4; At 15,15; Rm 1,17; 1 Pt 2,6, ecc.).

Tuttavia sin dagli inizi si pose il problema delle discordanze bibliche. Ad esse si cercò di ovviare con l'interpretazione allegorica. Un esempio: le discordanze storiche e geografiche tra i Sinottici e il Quarto Vangelo.

A tali discordanze sant'Agostino rispondeva: «II Signore voleva fare dei cristiani, non degli scienziati» (De Actis cum Felice Minich. 1,10: PL 42,525). Inoltre, riteneva pure: «Lo Spirito di Dio che parlava attraverso gli autori sacri non ha voluto insegnare agli uomini cose che non sarebbero state di nessuna utilità per la salvezza» (De Gen. 2,9: PL 34,270).

San Tommaso scriverà: «Ciò che è nella Sacra Scrittura, è vero» (Quodl. 12, q. 17, ad I; cf. S. Th. IMI, q. 171, a6). Per Tommaso così la verità della Scrittura non è soltanto una questione di fatto ma di diritto, perché deriva dalla conoscenza profetica di cui gli autori sacri hanno beneficiato. Tuttavia anche per lui il dato di fede della Scrittura è soggetto ad esame critico e ad interpretazione. Così, di fronte al caso di diverse interpretazioni di passi biblici, egli ritiene che bisogna scartare quelle che la ragione dimostra inesatte, per non esporre la Parola di Dio al dileggio degli increduli e così precludere loro il cammino (cf. S. Th., I, q. 68, al).

Il primo grande dubbio a riguardo della verità della Scrittura sorse con il caso Galilei, determinando una vivace discussione sull’inerranza della Scrittura in rapporto alle scienze naturali. Galilei risolveva il problema ritenendo che in fondo lo Spirito di Dio non ha voluto insegnare agli uomini cose che non sarebbero di nessuna utilità per la loro salvezza. Scrivendo a Cristina di Lorena, granduchessa di Toscana nel 1615, asserisce: «L'intenzione dello Spirito Santo è d'insegnarci come si vadia al cielo, e non come vadia il cielo».

Conseguentemente, il «Fermati, o sole» di Gs 10,12-14 Galilei lo interpretava come un'espressione utilizzata da Giosuè in sintonia con le conoscenze scientifiche del suo tempo, per cui lo Spirito di Dio non aveva intenzione di insegnare la costituzione delle sfere, volendo solo che il popolo comprendesse la grandezza del miracolo fatto nell'allungamento del giorno, esprimendosi secondo le conoscenze deltempo. Ma l'interpretazione di Galilei allora fu condannata.

Il problema dell'inerranza della Bibbia divenne più grave successivamente con il progresso delle scienze positive e di quelle storiche. Il caso più evidente era inerente alla descrizione biblica della creazione che non concordava affatto con l'evoluzionismo. Dal punto di vista storico le nuove scoperte archeologiche, lo studio delle lingue orientali e delle letterature extrabibliche, le scoperte storiche sembravano contestare il valore della Scrittura come fonte di informazione storica.

Varie furono le risposte da parte cattolica alla problematica sollevata. La più significativa fu quella di limitare l'inerranza biblica ai soli contenuti di fede e di morale. Ma tale soluzione partiva da una distinzione artificiale e finiva per pregiudicare l'universalità dell'ispirazione a riguardo delle Scritture. Infatti, la limitazione dell’inerranza alle sole cose religiose implicherebbe necessariamente che nella Scrittura molte cose siano puramente profane. Ma quali sono le verità solamente religiose e quelle solamente profane?

Peraltro, come ammettere che Dio abbia ispirato gli autori sacri allo scopo di far scrivere loro delle cose profane? Invero, la Parola di Dio, sempre e dappertutto, si riferisce al disegno di Dio, per cui la Scrittura ha sempre in ogni sua espressione, a suo modo, un carattere religioso. Anche su questa questione interverrà il papa Leone XIII nella Provvidentissimus Deus dove afferma: «È del tutto illecito, o restringere l'ispirazione ad alcune parti soltanto della Sacra Scrittura, o concedere che lo stesso autore sacro abbia sbagliato. Né si può tollerare il modo di fare di coloro che, per disfarsi delle obiezioni (contro la verità della Scrittura), non esitano ad affermare che l'ispirazione divina concerne le cose di fede e di morale, e niente altro...» (DS 3291).

Allora, come conseguenza dell'ispirazione divina è inconcepibile ammettere qualsiasi errore nelle Scritture. Esso è escluso anche perché non si può pensare che Dio, somma verità, autore delle Scritture, possa aver commesso degli errori. La condanna della limitazione materiale dell'ispirazione e dell'inerranza biblica è stata rinnovata dalle encicliche Pascendi di Pio X (1907), Spiritus Paraclitus di Benedetto XV (1920), Divino Afflante Spiritu di Pio XII (1943).

La Divino Afflante Spiritu diede un suo contributo per la soluzione del problema dell'inerranza biblica per quanto riguarda le narrazioni storiche. Ricordando che gli antichi scrittori esponevano i fatti con una tecnica espositiva e linguistica diversa dalla nostra, afferma: «Quando taluni presumono rinfacciare ai sacri autori o qualche errore storico o inesattezze nel riferire i fatti, se si guarda da vicino, si trova che si tratta semplicemente di quegli usuali modi nativi di dire o di raccontare, che gli antichi solevano adoperare nel mutuo scambio delle idee nella convivenza umana, e che realmente si usavano lecitamente per comune tradizione». L'enciclica, così, riconosce esserci nella Scrittura una varietà di generi letterari, e tra questi il genere storico, per cui nella interpretazione dei testi scritturistici bisogna tenere conto dei vari generi letterari.

4.3. Il contributo della Dei Verbum

A riguardo del problema della verità della Scrittura così si esprime la Dei Verbum: «Poiché tutto ciò che gli autori ispirati o agiografi asseriscono è da ritenersi asserito dallo Spirito Santo, è da ritenersi anche, per conseguenza, che i libri della Scrittura insegnano con certezza, fedelmente e senza errore la verità che Dio, per la nostra salvezza, volle fosse consegnata nelle sacre lettere» (DV 11).

Con questa affermazione il concilio ha assunto un atteggiamento positivo sul problema: infatti, più che parlare di inerranza preferisce parlare di verità biblica. Il concilio poi sottolinea come l'interpretazione della Sacra Scrittura ha il compito primario di scoprire e spiegare la rivelazione e le realtà salvifiche che Dio ha operato per noi in Cristo Gesù. Il rapporto con la Scrittura non è determinato tanto dal fatto che essa non sbaglia quanto dal fatto che in essa si incontra la Parola della salvezza. In questo senso la Scrittura è finalizzata alla salvezza.

Inoltre, sottolineando che la verità che Dio ha comunicato a noi è contenuta fermamente, fedelmente e senza errore, evita ogni possibilità di limitazione materiale della verità della Scrittura. In essa e in tutte le sue parti, ci è sempre comunicata la salvezza. In questo senso, il concilio, contro ogni limitazione materiale, sottolinea la specificazione formale con cui leggere la Scrittura, cioè la salvezza. Con questo criterio formale si possono e si debbono leggere tutte le inesattezze bibliche. In questo modo anche le verità o notizie profane, contenute nella Scrittura, acquistano un carattere salvifico.

Ciò detto, va ritenuto che l'ispirazione e la verità della Scrittura si estendono ad ogni sua parte, ma per la seconda è da ritenere che si attui in gradi differenti, secondo come si attua l'oggetto formale della salvezza. Per diversi teologi sono da considerarsi come essenzialmente inerranti le affermazioni salutari rivelate vere e proprie, e, inoltre, anche se dettate da Dio, pure certe verità acquisibili naturalmente o fatti naturalmente costatabili.

Tutto il resto, rispetto alle verità rivelate a causa della nostra salvezza, ha una funzione di servizio. È strumento per la verità vera e propria, ed è perciò partecipe dell'inerranza solo in virtù di questo servizio alle verità. Certo, spetta al magistero dire sempre l'ultima parola su come si attua e si realizza questo criterio di lettura delle Scritture, fatta salva sempre la loro totale ispirazione.

Costituzione dogmatica “Dei Verbum” su “La divina Rivelazione”

Il documento è il più importante che negli ultimi decenni si è occupato della Sacra Scrittura perché, con il suo contenuto,ha impresso una svolta significativa nel modo di accostarsi ad essa; è stato detto da molti biblisti che esso si inserisce “nel cuore del mistero della Chiesa ed è all'epicentro del problema dell'ecumenismo” in quanto esamina il modo di interpretare la Sacra Scrittura anche in riferimento ai cristiani protestanti. È stato promulgato il 18 novembre 1965 dopo un iter lungo e tribolato che ha attraversato tutte le sessioni conciliari, ciò sta a dimostrare l'importanza che i Padri ed i Periti che li affiancavano annettevano alla dottrina sulla divina Rivelazione.

La Costituzione è composta da un proemio, da un epilogo e da sei capitoli:

- Il proemio sottolinea la centralità della Parola di Dio, nella quale la Chiesa fa la sua professione di fede, ritenendola non una parola qualsiasi, ma lo strumento di comunicazione tra Dio e l'uomo.
- Il 1° capitolo si occupa della Rivelazione e ne precisa l'origine, la natura ed il fine; descrive l'azione di Dio in forma di colloquio amicale con l'uomo; presenta le tappe attraverso cui si è realizzata la rivelazione; afferma che il compimento di essa si è avuto in Cristo perché “non è da aspettarsi alcuna altra rivelazione pubblica prima della sua manifestazione gloriosa” (n. 4). Il capitolo si chiude con il riferimento all'atteggiamento che l'uomo deve avere di fronte a Dio che si rivela, e chiarisce che a Lui “è dovuta l'obbedienza della fede”, che si attua “con la grazia di Dio e l'aiuto dello Spirito Santo” (n. 5).
- II 2° capitolo tratta della Rivelazione e sottolinea i quattro aspetti di essa: la gratuità, la salvezza, la perennità e la trasmissione, si parla dell'annuncio di salvezza (= vangelo) che trova completezza in Cristo; viene chiarito il nesso tra Scrittura e Tradizione e tra queste la Chiesa ed il Magistero.
- II 3° capitolo si occupa dell'ispirazione divina e della interpretazione della Sacra Scrittura e precisa che autori di essa sono Dio, che prepara e realizza il messaggio di salvezza, e gli agiografi, che sono gli “strumenti” di Dio per la sua azione salvifica; circa l'interpretazione della Scrittura viene detto che essa spetta alla Chiesa, mentre il compito degli esegeti è quello di “contribuire alla più profonda intelligenza ed esposizione del senso di essa, fornendo i dati previi dai quali si maturi il giudizio della Chiesa” (n.12).
- II 4° ed il 5° capitolo chiariscono l'unità dellAntico e del Nuovo Testamento e riaffermano che i loro libri contengono la Parola di Dio, cioè sono ispirati, e quindi sono un veicolo della Rivelazione; tuttavia i libri del Nuovo Testamento hanno una preminenza su tutti gli altri perché “sono testimonianza perenne e divina” dell'opera salvifica di Gesù Cristo.
- Il 6° capitolo parla del ruolo della sacra Scrittura nella vita della Chiesa e precisa che essa va venerata perché “sostegno e vigore”, “cibo dei fedeli e sorgente di vita spirituale”; a motivo di ciò l'invito del Concilio affinché “i fedeli abbiano largo accesso alla sacra Scrittura” attraverso la diffusione della Bibbia tradotta nella lingua dei singoli paesi.
- L'epilogo esprime l'augurio che “il tesoro della rivelazione riempia sempre più il cuore degli uomini”.

^8 Il termine ricorre 21 volte in Paolo, e solo altre 7 volte negli altri scritti del Nuovo Testamento.

^9 Cf. CCC 27-30.

^10 Cf. CCC 32.

^11 Cf. CCC 33.

^12 Il rimando al libro di Osea, ed in particolare a Os 1-2, richiama la fedeltà di Dio che non si stanca di agire per riportare a sé, nonostante l'infedeltà dell'uomo

^13 Cf. CCC 54-55.

^14 Il termine “pedagogo’ viene dal greco, ed indica “colui che conduce i fanciulli”, quindi l'educatore. Il termine, applicato a Dio che si fa conoscere gradualmente, pone l'attenzione sulla cura con cui pian piano Dio conduce alla pienezza della rivelazione, dalla parola ad Abramo a Cristo Parola che si fa carne.

^15 Cf. CCC 56-65.

^16 Cf. CCC 142.

^17 Cf. CCC 74-83.

^18 4.1.1; Cf. CCC 120.

^19 Cf. CCC 105-107.

^20 Cf. L. ALONSO SCHÖKEL, La Parola ispirata, Brescia 1987

^21 Si parla di “genere letterario’ in riferimento alle varie forme o maniere di scrivere comunemente usate tra gli uomini di una data epoca e regione, e vi è una correlazione tra la forma scelta e il contenuto. Sono, ad esempio, generi letterari presenti nella sacra Scrittura la poesia, la prosa, il mito, l'oracolo, i proverbi, i detti profetici e sapienziali, le parabole, la disputa, i racconti di miracoli, gli inni, le confessioni di fede, i cataloghi di vizi e virtù, i precetti per la famiglia, i discorsi, i sommari, le preghiere, i racconti di viaggi... Conoscere la particolarità di ogni genere letterario è molto importante per accostarsi alla Bibbia, per evitare di leggere tutte le narrazioni come se fossero cronache dei fatti, senza sapere poi come affrontare gli inevitabili problemi di storicità di testi che non sono resoconti storici.

^22 In pratica, non si può cercare nella Bibbia la verità su contenuti che non sono in ordine alla finalità che si propone l'Autore.

^23 Quando, ad esempio, si esaminano i racconti di Genesi 1-3, che presentano i racconti di creazione, si deve tener conto del contesto in cui nascono i testi, delle conoscenze e degli interessi del tempo. L'obiettivo dell'autore – la volontà dell'autore umano e di Dio-Autore – non è rivolto alla descrizione dell'origine materiale dell'universo e dell'uomo: questi interessi, tipici dell'epoca moderma, non possono fare da orizzonte per l'interpretazione dei testi. Dicendo che il principio formale' per la ricerca del senso è la volontà dell'Autore, che guarda a ciò che serve per la salvezza, si indica un criterio per la valutazione di ciò che è scritto: non si cercheranno teorie scientifiche sull'origine dell'universo e dell'uomo ma, ad esempio, il senso della condizione dell'uomo nel suo rapporto con Dio.

^24 Con l'allegoria ci si distacca dall'interpretazione letterale dei testi, traendo – ad esempio – da una narrazione l'immagine, la rappresentazione, di un significato diverso.

^25 “Esegesi” – dal greco – indica il “trarre fuori” dai testi il significato; chi svolge questo compito è detto “esegeta”.

^26 In questo paragrafo si sono usati i termini latini secondo l'uso del tempo. Lectio sta per “lettura”, meditatio per “meditazione”, oratio per “orazione-preghiera” e contemplatio per contemplazione; collatio indica il “raccogliere-mettere insieme” per una condivisione; qæstio indica la “questione-argomento”; disputatio rimanda alla “discussione ragionata"; la glossa è come una annotazione-precisazione; la confabulatio spiritualis è la “conversazione spirituale”, quell'intrattenersi sulle “cose di Dio”.

^27 La Pontificia Commissione Biblica è una commissione di esperti, come sottolinea il Card. J. Ratzinger (il papa Benedetto XVI intervenne allora in qualità di Prefetto della Sacra Congregazione della dottrina e della fede) nella prefazione al documento L'interpretazione della Bibbia nella Chiesa. La Pontificia Commissione Biblica prende posizione su problemi essenziali di interpretazione della sacra Scrittura, sapendo di avere la fiducia del Magistero.

^28 L’ermeneutica è l'arte dell'interpretazione.

^2929 Cf. CCC 109-111.

^30 Cf. CCC 112-113.

^31 Cf. CCC 84-87; 94-95.

^32Con l'espressione “analogia della fede' si intende «la coesione delle verità della fede tra loro e nella totalità del progetto della Rivelazione» (CCC 114), quindi senza contraddizioni nei confronti di contenuti ampi.

^33Vengono nel testo riportati in grassetto i metodi, gli approcci, le letture (cf. 2.3.) laddove ne inizia la presentazione, seppure essenziale.

^34Con lo studio dell'Antico Testamento, si tratterà dell'ipotesi documentaria, mentre si tratterà della questione sinottica con lo studio dei vangeli sinottici.

^35 Il termine deriva dal greco: semeion e semeioo significano “segno” ed “esaminare”; il termine indica la teoria e lo studio di ogni tipo di segno linguistico.

^36 Località presso il Mar Morto nella quale, nel 1947, è stata fatta una scoperta archeologica di grande rilievo sia per lo studio dei testi biblici sia per la conoscenza dell'ambiente giudaico del periodo che va dal II sec. a.C. al I sec. d.C.

^37 Il termine ebraico genizah significa luogo riposto, nascondiglio, e sta ad indicare quel locale speciale, in genere nella cantina o nel solaio di una sinagoga, dove venivano depositati e conservati testi sacri che materialmente non potevano più essere usati, ma che non potevano essere distrutti perché contenevano il Nome di Dio. La genizah del Cairo è stata scoperta da Salomon Schechter nel 1896.

^38 Località presso il Mar Morto, a sud, fortificata da Erode il Grande e utilizzata dai protagonisti della rivolta anti romana nel 70 d.C., dei quali si ricorda il suicidio collettivo, per non cadere nelle mani dei Romani divenendo schiavi.

^39 I primi cinque libri della Bibbia. Nella traduzione greca la raccolta è detta Pentateuco.

^40 Queste sigle rimandano alle famiglie delle recensioni a cui appartengono i testi indicati.

2

Genesi 1-3: i racconti della creazione.

Il tema è trattato nel 2° Vol. in Antico Testamento e alle pp.14-19 e 78-91 nell’ambito dell’antropologia teologica in relazione all’immagine.

3.1.1 Genesi 1-3: confronto tra le fonti J e P

All'inizio della Bibbia si trovano due brani che rimandano all'evento della creazione: Genesi 1,1-2,4a e Genesi 2,4b-3,24. I due brani fanno parte di un ciclo di racconti che comprende Genesi 1-11: vi si alternano testi di matrice jahvista e testi di matrice sacerdotale.

Il primo testo è di fonte sacerdotale (P), il secondo jahvista (J) è il più antico.

Una prima differenza è di linguaggio: questo si evidenzia meno nella traduzione, ma è evidente nel testo originario, in ebraico. Ogni lingua parlata si evolve, per cui tra un testo e l’altro, che si distanziano di circa tre secoli, i termini usati sono differenti[10]. Anche in traduzione si nota la differenza nel modo con cui è descritto l'agire di Dio: il testo sacerdotale presenta Dio che crea attraverso la parola (parlando), il testo jahvista lo descrive come un artigiano che plasma, un giardiniere che pianta... Quanto allo stile, il racconto sacerdotale ha una cadenza ritmica, che rimanda all'andamento di testi liturgici: le frasi di apertura e di chiusura dei giorni di creazione si ripetono. Al tempo stesso vi è come un crescendo: tutto è bello e buono, ed al sesto giorno con la presenza dell'uomo-donna è assai bello e buono[11].

Il genere letterario del brano jahvista è il mito. Il mito nella letteratura ebraica è differente da quello della letteratura greca: nel mito ebraico il racconto media un contenuto vero di cui si trasmette il senso. Il racconto quindi non è una cronaca degli eventi delle origini; e ciò vale anche per il primo racconto di creazione: nessuno era presente per `registrare e descrivere gli eventi da comunicare.

Dall'analisi e dal confronto tra i due brani emergono non solo le differenze tra i due racconti, ma anche quelle che possono apparire come incongruenze all'interno di ognuno dei due racconti, se questi volessero essere una cronaca-descrizione dell'evento della creazione[12].

Per esaminare questi testi, prima di tutto è da considerare la concezione della terra all'epoca degli autori, cosi come indica Dei Verbum 12: «È necessario... che l'interprete ricerchi il senso che l'agiografo intese esprimere ed espresse in determinate circostanze, secondo la condizione del suo tempo e della sua cultura, per mezzo dei generi letterari allora in uso. Infatti per comprendere esattamente ciò che l'autore sacro ha voluto asserire nello scrivere, si deve far debita attenzione sia agli abituali e originari modi di intendere, di esprimersi e di raccontare vigenti ai tempi dell'agiografo, sia a quelli che allora erano in uso qua e là nei rapporti umani».

Gli ebrei non avevano la conoscenza del globo terrestre che è di epoca moderna (gli scritti che stiamo considerando si collocano tra il IX-VIII e il VI sec. a.C.). Quando gli autori parlano della terra, di tutti i monti della terra (cf. Gen 7,19), si riferiscono alla terra conosciuta, che corrisponde pressappoco alla cosiddetta “Mezzaluna fertile”. Ritenevano che la terra poggiasse su fondamenta stabili su acque sotterranee, dalle quali avevano origini fiumi, laghi, mari. Pensavano poi che vi fosse un firmamento (con gli astri per regolare i tempi) posto come una tenda sulla terra, e che separasse da acque superiori dalle quali provenivano le piogge.

Partendo da queste conoscenze si innestano gli insegnamenti su Dio creatore-ordinatore (cf. ad esempio Gen 1,1-2), su Dio datore di vita (cf. Gen 2,7), sull'uomo e sul posto che ha nel creato (cf. Gen 1,26-28 e 2,8.20), sulla pari dignità di uomo e donna nel progetto di Dio (cf. Gen 1,26-27 e 2,7.21-23). Inoltre, si combattono varie forme di idolatria (cf. Gen 1,11.16 e Gen 3,1ss).

Il racconto sacerdotale è articolato nell'arco di sette giorni: la fonte sacerdotale generalmente presenta norme relative al culto, quando si esprime con dei racconti questi vogliono motivare una norma legata al culto, e così avviene anche in questo caso. Vertice è il sabato, giorno di riposo; un racconto presenta la motivazione per il giorno dedicato a Dio: tutto è fatto per l'uomo (sesto giorno), l'uomo tende al riposo (settimo giorno)[13].

All'interno del racconto si evidenziamo gli usi del tempo relativi al modo di indicare lo scorrere delle giornate (da tramonto a tramonto): e fu sera e fu mattina (cf. Gen 1,5); e le concezioni relative alla terra: «Dio fece il firmamento e separò le acque, che sono sotto il firmamento, dalle acque, che son sopra il firmamento» (Gen 1,7). Si contrasta l'idolatria verso gli déi della terra: Dio ha dato il comando perché la terra produca la vegetazione, e non sono necessari altri dèi per avere i frutti della terra (cf. Gen 1,11); per l'idolatria ricorrente nei confronti di sole e luna, li si mostra come “cose”, “'lampadari”, fatti da Dio e posti nel cielo (cf. Gen 1,16).

Il racconto introduce le benedizioni per gli esseri viventi (cf. Gen 1,22).

Le parole più solenni riguardano l'uomo: creato ad immagine e somiglianza di Dio".[14]

Il racconto jahvista comprende Genesi 3 e vuole far capire come mai esistano nel mondo sofferenza, fatica e morte, visto che tutto ciò che Dio crea è bello e buono (cf. Gen 1,1-2,40a)[15].

Il giardino è posto in Eden, nel territorio conosciuto, tra quattro fiumi (cf. Gen 2,8-14): la descrizione richiama il territorio della Mezzaluna fertile.

L'uomo è creato da solo, anche se è detto che «non è bene che l'uomo sia solo» (Gen 2,18): ogni essere è irripetibile, ed in ogni uomo vi è l'umanità intera. Il termine ebraico ậdậm significa “uomo” e si collega alla sua origine, con la quale è inizialmente in armonia: la terra, in ebraico adậmậh. Successivamente la relazione-corrispondenza uomo-donna, come capacità di stare l'uno “di fronte” all'altra, è espressa con i termini is e issah (cf. Gen 2,23), utilizzando la stessa radice per i due termini 'uomo' e 'donna'.

Il racconto, attraverso le immagini che presenta[15], pone sullo stesso piano uomo e donna secondo il progetto di Dio; altro si verificherà in seguito a causa del peccato (cf. Gen 3,16). Nelle culture antiche le prime forme di venerazione sono per figure femminili (cf. le veneri, la terra come dea madre...), perché la vita è legata alla donna: la donna sembra avere il potere sulla vita. Il racconto delle origini riequilibra le parti: la donna porta alla luce l'uomo, ma ha avuto origine dall'uomo (cf. Gen 2,21-22)[17]. Anche le parole sottolineano la pari dignità di uomo e donna: le prime parole dell'uomo nella sacra Scrittura sono un canto d'amore e un riconoscimento dell'essere unico che può stargli di fronte, alla pari (cf. Gen 2,23). È il peccato che poi provoca gli squilibri all'interno delle relazioni umane[18].

Il racconto di Genesi 2,4b-3,24 si collega a quello seguente che narra del fratricidio (cf. Gen 4,1-16), per cui il peccato è sempre parallelamente contro Dio e contro l'uomo[19].

Il peccato è presentato come scelta tra due parole, una di Dio (cf. Gen 16-17) e l'altra del serpente (cf. Gen 3,4-5): l'una vera, la seconda solo in parte. Il tema della parola accolta e rifiutata, con i suoi esiti, percorre tutta la Bibbia (ad esempio, le due vie nel Salmo 1). Dio vuole donare la partecipazione alla vita divina, e l'uomo tende a ciò, ma si illude di ottenerla senza Dio. L'uomo che non accetta di essere creatura, si scopre nudo, povero, facendo un'esperienza che è di morte; ne è espressione la mortificazione e il nascondersi da Dio.

Dio, comunque, non abbandona l'uomo e lo custodisce: un segno sono le tuniche di pelle con cui Dio ricopre l'uomo (cf. Gen 3,21).

Trattandosi di un testo jahvista, in Genesi 2,4b-3,24 vi è un rimando all'attesa del discendente di Davide come re-Messia: 'la stirpe' della donna schiaccerà la testa al serpente (cf. Gen 3,15); ciò richiama la promessa-attesa del discendente annunziato in 2 Samuele 7,12 a Davide.

Nel racconto jahvista il tentatore è raffigurato come serpente, e questo va a contrastare una forma di idolatria: nel mito babilonese è colui che ha rubato all'uomo l'erba dell'immortalità; la muta della pelle lo fa immaginare come un essere immortale.

Infine vi è da annotare che alla creazione non fanno riferimento solo i primi capitoli della Genesi: non si può, quindi, fermarsi ai primi due brani della Genesi per trarne quale sia l'insegnamento della Bibbia sul tema della creazione.

1.1.1 Antico Testamento

Il fondamento teologico dell’uomo immagine e somiglianza di Dio è quello della creazione, rintracciabile, riguardo all’AT, nei seguenti passi biblici:

Genesi 1, 26-28 : [26] E Dio disse: «Facciamo l'uomo a nostra immagine, a nostra somiglianza, e domini sui pesci del mare e sugli uccelli del cielo, sul bestiame, su tutte le bestie selvatiche e su tutti i rettili che strisciano sulla terra». [27] Dio creò l'uomo a sua immagine; a immagine di Dio lo creò; maschio e femmina li creò. [28] Dio li benedisse e disse loro: «Siate fecondi e moltiplicatevi, riempite la terra; soggiogatela e dominate sui pesci del mare e sugli uccelli del cielo e su ogni essere vivente, che striscia sulla terra».

Genesi 5,1 : [1] Questo è il libro della genealogia di Adamo. Quando Dio creò l'uomo, lo fece a somiglianza di Dio; Genesi 9,6 : [6] Chi sparge il sangue dell'uomo dall'uomo il suo sangue sarà sparso, perché ad immagine di Dio Egli ha fatto l'uomo.

Salmo 8 : [1] Al maestro di coro. Sul canto: «I Torchi...». Salmo. Di Davide. [2] O Signore, nostro Dio, quanto è grande il tuo nome su tutta la terra: sopra i cieli si innalza la tua magnificenza. [3] Con la bocca dei bimbi e dei lattanti affermi la tua potenza contro i tuoi avversari, per ridurre al silenzio nemici e ribelli. [4] Se guardo il tuo cielo, opera delle tue dita, la luna e le stelle che tu hai fissate, [5] che cosa è l'uomo perché te ne ricordi e il figlio dell'uomo perché te ne curi? [6] Eppure l'hai fatto poco meno degli angeli, di gloria e di onore lo hai coronato: [7] gli hai dato potere sulle opere delle tue mani, tutto hai posto sotto i suoi piedi; [8] tutti i greggi e gli armenti, tutte le bestie della campagna; [9] Gli uccelli del cielo e i pesci del mare, che percorrono le vie del mare. [10] O Signore, nostro Dio, quanto è grande il tuo nome su tutta la terra.

Siracide 17,1-3 [1] Il Signore creò l'uomo dalla terra e ad essa lo fa tornare di nuovo. [2] Egli assegnò agli uomini giorni contati e un tempo fissato, diede loro il dominio di quanto è sulla terra. [3] Secondo la sua natura li rivestì di forza, e a sua immagine li formò.

Sapienza 2,23: . [23] Sì, Dio ha creato l'uomo per l'immortalità; lo fece a immagine della propria natura.

Il contesto di Genesi 1, 26-28 è quello della teologia sacerdotale (o tradizione P). I termini usati dal narratore biblico sono selem (immagine) e d mut (somiglianza). Il primo, che nell’AT ricorre soltanto 17 volte, è usato nell’accezione plastica (statua) a scopo cultuale, oppure nell’accezione di statua fisica di dei, divinità. Quando un re conquistava un territorio, faceva erigere una statua che indicasse il dominio, la sua sovranità. La statua poteva essere fisicamente rappresentativa del sovrano oppure simbolica con altri rimandi.

D'mut, l’altro termine, tradotto con somiglianza, rimanda alla possibilità di conoscere il bene e il male, una capacità razionale. La somiglianza non dice uguaglianza e accentua la diversità.

In altre parole, l’uomo, secondo la tradizione P, può rappresentare nel mondo la sovranità di Dio. L’uomo media il creato e il creatore. E’ un essere che dice trascendenza ma anche immanenza.

Per la scuola teologica antiochena, sensibile all’uomo come unità e attenta all’elemento corporeo, l’immagine di Dio (Ireneo) è localizzata nelle qualità spirituali dell’uomo, quali la ratio e la capax Dei.

Diversa è la posizione teologica di altri teologi biblisti, come Gunkel e Von Rad, i quali individuano l’immagine di Dio nell’uomo nelle sue capacità di stare in piedi, eretto davanti ad un altro e nel suo essere corpo.

L’esegesi moderna ha cercato di recuperare il significato di “selem” attraverso la comparazione di questo termine con i significati che esso assume nelle altre religioni antiche. L’idea antropologica dell’immagine di Dio è presente anche nelle culture mesopotamiche, ad esempio, dove l’uomo svolge un ruolo di rappresentante di Dio. Alla domanda “chi è Dio?”, l’uomo può rispondere, essendo l’alter ego di Dio. Per ciò l’uomo ha un potere regale su tutto il creato, sul quale esercita il suo dominio. In sintonia con questa interpretazione il Salmo 8 recita che l’uomo è stato fatto come un elohim. L’uomo, nei confronti della creazione esercita, per così dire, un potere “vicario”. In passato, un re saggio, allorchè conquistava un popolo, si impegnava nella tutela di quel popolo, rispettandone le consuetudini religiose e civili. E ciò perché il potere dell’uomo non può essere dispotico. L’uomo è un essere superiore, è il vertice della creazione – antropocentrismo nella tradizione J – ma nel rispetto e nella tutela di tutto il creato (“Il Signore Dio prese l’uomo e lo pose nel giardino di Eden, perché lo coltivasse e lo custodisse” – Gen 2,15). L’uomo è al servizio di tutto il creato.

Pertanto, che l’uomo sia l’alter ego di Dio, suo vicario in terra, significa che egli si trova al centro tra un superior e un inferior, un medium, un essere in relazione. L’uomo è il “tu” della creazione e il “tu” di Dio.

1.1.2 Nuovo Testamento

Se nell’AT l’uomo è rapportato a Jahvè, nel Nuovo Testamento è relazionato a Cristo Gesù, vera immagine di Dio.

Paolo non legge solo l’uomo (Adam) nel contesto creazionale, ma anche nel contesto neocreazionale, quello soteriologico ed escatologico : l’Adam è il typos, figura di Colui che deve venire – e che è già venuto. Adamo è un “abbozzo” di uomo, Cristo è l’uomo compiuto, il destino dell’uomo. In quest’ottica si capisce bene come il peccato non può essere una scelta trasgressiva nei confronti di Dio, ma soprattutto un andare dell’uomo contro se stesso. L’uomo, peccando, ha sconquassato il suo essere ad immagine di Dio. Pertanto, il nuovo Adamo, l’uomo nuovo, Cristo Gesù è il vero alter ego di Dio. Ma in che termini? Come in Gen 1,26-28?. Ce ne dà risposta la seconda lettera ai Corinzi quando accenna allo “splendore del glorioso vangelo di Gesù Cristo, che è l’immagine di Dio” (2 Cor 4,4), [4]ai quali il dio di questo mondo ha accecato la mente incredula, perché non vedano lo splendore del glorioso vangelo di Cristo che è immagine di Dio, dove il di Gesù è genitivo epesegetico che va tradotto con chè è Cristo, ovvero lo splendore, la gloria di Dio. In questo caso l’immagine non equivale a copia ma a conformità dell’originale che irradia la gloria di Dio, come ci conferma 2 Cor 4,6 : [6] E Dio che disse: Rifulga la luce dalle tenebre, rifulse nei nostri cuori, per far risplendere la conoscenza della gloria divina che rifulge sul volto di Cristo.. Cristo è chiamato da Paolo immagine[6] di Dio, per richiamare il contesto protologico del Genesi. Tuttavia è Cristo l’uomo nuovo che salva l’uomo, liberandolo dal peccato, affinché si realizzi il disegno divino attraverso il quale l’uomo è predestinato a diventare immagine di Cristo, cioè conforme all’immagine del Figlio suo (Rm 8, 29) : [29] Poiché quelli che egli da sempre ha conosciuto li ha anche predestinati ad essere conformi all'immagine del Figlio suo, perché egli sia il primogenito tra molti fratelli; Da questi testi paolini si evince oltretutto che la teologia pasquale dell’incarnazione e della redenzione non è semplicemente riparativa. Cristo salva non solo da, ma salva soprattutto per, in vista della nuova crazione. Il peccato, dunque, non necessiterebbe l’incarnazione di Cristo, la quale, nel disegno divino della conformazione dell’uomo al Figlio Gesù, sarebbe avvenuta lo stesso, anche senza il peccato di Adamo[7].

C’è un altro passo paolino che bisogna prendere in considerazione, Col 1,15: [15] Egli è immagine del Dio invisibile, generato prima di ogni creatura; Attestazione in perfetta sintonia con quella evangelica di Giovanni 14,9 [9] Gli rispose Gesù: «Da tanto tempo sono con voi e tu non mi hai conosciuto, Filippo? Chi ha visto me ha visto il Padre. Come puoi dire: Mostraci il Padre? Se nella creazione l’uomo è il visir (primo ministro) di Dio, Cristo (l’uomo nuovo) è il custode per eccellenza di tutta la creazione: egli la riassume perché è l’unico mediatore e tutto è destinato ad essere ricapitolato (Ef 1,10) : [10] per realizzarlo nella pienezza dei tempi: il disegno cioè di ricapitolare in Cristo tutte le cose, quelle del cielo come quelle della terra. Per il Nuovo Testamento, dunque, l’uomo è chiamato a diventare immagine di Cristo. Se il primo Adamo fu il progetto protologico, il nuovo (oppure secondo) Adamo sarà il progetto soteriologico e il compimento escatologico dispiegato nella risurrezione finale. In sintesi possiamo dire che:

- in Cristo l’uomo è creato ad immagine di Dio;
- in Cristo l’uomo è ricreato ad immagine di Dio;
- in Cristo l’uomo è compiuto ad immagine di Dio.

In Fil 3,21 : “[21] il quale trasfigurerà il nostro misero corpo per conformarlo al suo corpo glorioso, in virtù del potere che ha di sottomettere a sé tutte le cose” ritorna il primato di Cristo protologico (Termine filosofico, derivante dal greco πρῶτος "primo" e λόγος "discorso", e designante quindi in generale la "scienza della realtà prima") e soteriologico. Il significato escatologico invece sta nella divinizzazione dell’uomo e – in termini di compiutezza umana – nella glorificazione dell’uomo. Cosa significa, a questo punto, salvezza? Non può che significare compiutezza dell’uomo in tutti i suoi aspetti, soprattutto nell’aspetto antropologico essenziale, ovvero la relazione con l’altro. La relazione è il locus teologicus che determina la storia della salvezza e genera la comunione. Bisogna ripensare così la Chiesa (1 Gv 1,1ss): [1] Ciò che era fin da principio, ciò che noi abbiamo udito, ciò che noi abbiamo veduto con i nostri occhi, ciò che noi abbiamo contemplato e ciò che le nostre mani hanno toccato, ossia il Verbo della vita [2] (poiché la vita si è fatta visibile, noi l'abbiamo veduta e di ciò rendiamo testimonianza e vi annunziamo la vita eterna, che era presso il Padre e si è resa visibile a noi), [3] quello che abbiamo veduto e udito, noi lo annunziamo anche a voi, perché anche voi siate in comunione con noi. La nostra comunione è col Padre e col Figlio suo Gesù Cristo. [4] Queste cose vi scriviamo, perché la nostra gioia sia perfetta. come il luogo peculiare della comunione – relazione!

1.2 Sviluppo storico-teologico

La teologia patristica è molto complessa e il suo background è il platonismo. Il dato comune ai padri è il radicamento dell’antropologia nella cristologia. Essi affrontano il tema dell’immagine in una cornice cristologica, per cui l’uomo, di per sé, non è l’immagine di Dio. Semmai lo è in e per Cristo, unico mediatore tra l’uomo e Dio (Cor. 4,4-6) : [4] ai quali il dio di questo mondo ha accecato la mente incredula, perché non vedano lo splendore del glorioso vangelo di Cristo che è immagine di Dio. [5] Noi infatti non predichiamo noi stessi, ma Cristo Gesù Signore; quanto a noi, siamo i vostri servitori per amore di Gesù. [6] E Dio che disse: Rifulga la luce dalle tenebre, rifulse nei nostri cuori, per far risplendere la conoscenza della gloria divina che rifulge sul volto di Cristo. Spesso il riferimento biblico dei padri è quello di Col 1,15, [15] Egli è immagine del Dio invisibile, generato prima di ogni creatura; testo citato più volte, specie nelle catechesi mistagogiche e catecumenali per via del tema della conformazione (del neofita o del catecumeno) a Cristo. E’ utile inoltre ricordare che i padri non elaborarono mai veri e propri trattati teologici. La loro teologia non è sistematica, semmai occasionale, talvolta rispondendo alle esigenze ecclesiali del loro tempo e tal altra difendendo l’ortodossia della tradizione cristologica contro le prime eresie monofisite e docetiste.

1.2.1 La tradizione asiatica

La tradizione o scuola teologica asiatico-antiochena insiste sul Cristo, quale Verbo incarnato di Dio. Il suo maggiore esponente, Ireneo vescovo di Lione, in polemica antignostica, la quale pensava all’idea di un uomo primordiale quale modello dell’uomo terreno, pone a fondamento del discorso teoantropologico il Logos incarnato. Unico e primordiale modello (protologia) dell’uomo creato a sua immagine e somiglianza, il Verbum – caro (Verbo incarnato) è la vera immagine dell’uomo e l’incarnazione manifesta il senso autentico dell’immagine di Dio nell’uomo. Pertanto Col 1,15 non si riferirebbe al Verbo preesistente bensì al Verbo incarnato. Altro testo cui faceva riferimento Ireneo è 1 Cor 15,45-49.

1.2.2 La tradizione alessandrina

La scuola alessandrina, probabilmente a causa di una mancata giusta comprensione, entra in polemica con quella asiatica tacciando quest’ultima di materialismo – forse perché interpreta quel “Verbo incarnato” in senso corporeo. Origene, eminente rappresentante della tradizione alessandrina, aveva introdotto l’idea originale di immagine invisibile. L’uomo creato ad immagine di Dio fa riferimento ad una immagine invisibile, chiamata anche l’immagine dell’immagine, la quale non è il Verbo incarnato ma Verbo pre-esistente, cioè il Logos. Si tratta di un’immagine di Dio mediata e ravvisata nella parte spirituale dell’essere umano, l’anima. Questo filone teologico si diffonderà con successo sia in oriente che in occidente.

1.2.3 Il Concilio Vaticano II

L’antropologia soggiacente alla Costituzione dogmatica conciliare “Gaudium et Spes” (GS), è fortemente e volutamente cristologica. Leggendo il n. 22 del documento, non possiamo fare a meno di affermare che Adamo, il primo uomo, è figura del secondo Adamo, del Figlio che dovrà incarnarsi e che, di conseguenza, è Cristo che spiega Adamo e non viceversa. Accostiamoci direttamente al testo. “In realtà solamente nel mistero del Verbo incarnato trova vera luce il mistero dell'uomo. Adamo, infatti, il primo uomo, era figura di quello futuro (Rm 5,14) “[14] la morte regnò da Adamo fino a Mosè anche su quelli che non avevano peccato con una trasgressione simile a quella di Adamo, il quale è figura di colui che doveva venire”. e cioè di Cristo Signore. Cristo, che è il nuovo Adamo, proprio rivelando il mistero del Padre e del suo amore svela anche pienamente l'uomo a se stesso e gli manifesta la sua altissima vocazione. Nessuna meraviglia, quindi, che tutte le verità su esposte in lui trovino la loro sorgente e tocchino il loro vertice”

In questo paragrafo si trova espresso con tutta chiarezza ciò che nel n. 10 restava ancora un po’ in ombra[8]. Il Concilio parla alla luce di Cristo, non semplicemente perché in Cristo tutto viene illuminato ma perché nel Figlio incarnato si scopre, in ultima analisi, chi e a che cosa è chiamato l’essere umano. Adamo è figura del figlio che deve incarnarsi. E’ significativo, a tal proposito, ricordare che i testi di sant’Ireneo esprimono la stessa idea: il primo uomo plasmato dalle mani di Dio dal fango della terra riproduce già l’immagine di Cristo (è una riproduzione antesignana!) che deve incarnarsi. Non è Adamo che spiega Cristo, ma Cristo che spiega Adamo. L’incarnazione di Cristo non è necessitata. Perciò è la sua incarnazione che postula la creazione del primo Adamo. Cristo rivelatore dell’amore di Dio Padre e perciò manifestatosi come Figlio, con la sua vita rivela anche la vocazione dell’uomo: da sempre siamo chiamati alla comunione con Dio, ad essere figli suoi nel Figlio suo.

Il secondo paragrafo di questo n. 22 cita nuovamente Colossesi 1,15 “[15]Egli è immagine del Dio invisibile, generato prima di ogni creatura”; Cristo “immagine del Dio invisibile”[9]. E nello stesso tempo che rivelatore, Cristo è anche uomo perfetto (non solo perfetto uomo). Proprio perché è il Figlio di Dio, il rivelatore del Padre, egli ci rivela, a sua volta, nella sua umanità imperfetta, la vocazione dell’uomo: la sequela di Gesù. Cristo restituisce all’uomo la somiglianza divina resa deforme dal peccato originale. La natura umana che Cristo ha assunto non è stata assorbita dalla sua divinità. Allo stesso modo, la nostra natura umana non scompare né si diluisce nel contatto con lui. Al contrario, viene innalzata ed innalzata alla sua massima dignità. Cristo, ci dice ancora il Concilio ispirandosi alla grande tradizione della Chiesa, si è unito in un certo modo, per la sua incarnazione, ad ogni uomo: tutta l’umanità è stata assunta in qualche modo dal Figlio. Il Concilio, tuttavia, non è rimasto solo sul piano ontologico in cui si sono mossi i Padri della Chiesa, ma è passato a quello esistenziale, della vita concreta: “Ha lavorato con mani d’uomo, pensato con mente d’uomo, agito con volontà d’uomo, amato cuore d’uomo” (GS 22,2). Cristo è in tutto è simile a noi, eccetto che nel peccato (Eb 4,15) Infatti non abbiamo un sommo sacerdote che non sappia compatire le nostre infermità, essendo stato lui stesso provato in ogni cosa, a somiglianza di noi, escluso il peccato.

Di particolare rilievo è il quarto paragrafo, che va messo in relazione al secondo, in cui si parlava di Cristo immagine di Dio e della restaurazione per mezzo di lui della somiglianza divina deformata. Qui ci viene detto già con chiarezza che il cristiano diviene, in conformità a Cristo, sua immagine. Il tema dell’immagine appare adesso nella sua interpretazione neotestamentaria con esplicito riferimento a Cristo. Il Concilio, in fine, facendo allusione a Rm 8, 29 [29]Poiché quelli che egli da sempre ha conosciuto li ha anche predestinati ad essere conformi all'immagine del Figlio suo, perché egli sia il primogenito tra molti fratelli; e a Col 3,10-14, [10] e avete rivestito il nuovo, che si rinnova, per una piena conoscenza, ad immagine del suo Creatore. [11] Qui non c'è più Greco o Giudeo, circoncisione o incirconcisione, barbaro o Scita, schiavo o libero, ma Cristo è tutto in tutti. [12] Rivestitevi dunque, come amati di Dio, santi e diletti, di sentimenti di misericordia, di bontà, di umiltà, di mansuetudine, di pazienza; [13] sopportandovi a vicenda e perdonandovi scambievolmente, se qualcuno abbia di che lamentarsi nei riguardi degli altri. Come il Signore vi ha perdonato, così fate anche voi. [14] Al di sopra di tutto poi vi sia la carità, che è il vincolo di perfezione. dichiara che la configurazione del Cristiano a Cristo e l’associazione al suo ministero pasquale costituiscono la realizzazione del disegno originario di Dio sull’uomo.

1.3 Attualizzazione sistematica dell'antropologia teologica

Attorno a tre principali strutture antropologiche esistenziali (o relazioni), più una quarta, fondamentale e soggiacente alle prime, ruota la riflessione teologica attuale relativa all'uomo: la relazionalità (dell'uomo) con Dio, con l'altro/se stesso, con il mondo e la libertà.

1.3.1 La relazione con Dio

La vita è storia di salvezza nella cultura ebraica. Storia che procede verso la promessa del compimento. Ciò che conta in una vita è Dio, l'unico che può promettere qualcosa. Prima dell'era monoteistica c'erano tanti déi, tuttavia essi non promisero nulla. Dio, il solo Dio del cielo e della terra, realizza e promette, promette e realizza. In quest'ottica, Israele avverte la totale dipendenza da Dio. L'Alleanza tra Dio e il suo popolo è la categoria che spiega questa relazione di assoluta dipendenza tra l'uomo e Dio. In che senso si può parlare di relazione, data la diseguaglianza tra i due partner? Dio e l'uomo non sono sullo stesso piano, non c'è reciprocità tra di loro. Jahve è l'assoluto di Israele e anche dell'uomo. (cf. Dt 6,4-5; Is 44,6; 48,12). Perciò, nel momento in cui Dio dovesse rinnegare il suo dominio sull'uomo, o l'uomo rinnegare la sua dipendenza da Dio, rinnegherebbero se stessi e, rinunciando a questo rapporto diversamente interdipendente, perderebbero ciascuno la propria identità. Dire che l'uomo è immagine di Dio significa sottolineare questa relatività. In altri termini, l'uomo, strutturalmente, è uno che dipende.

Tuttavia, anche se il rapporto Dio-uomo è sbilanciato, l'uomo è creato come partner. E questo, nella Bibbia, è un evento: Dio crea l'uomo perché accada qualcosa! L'uomo è una creatura aperta a Dio, in relazione con lui (capax Dei), ma si tratta di una comunione di dipendenza come dono, non come potere. É Dio che fa capace l'uomo. Il presupposto di questa sua apertura a Dio sta nel fatto di essere stato creato strutturalmente così. Analogamente, il presupposto dell'Alleanza è inscritto nella stessa creazione dell’uomo ad immagine di Dio. Questi crea l’uomo come un tu, un soggetto dialogico. Dio rende l’uomo capace di interloquire e gli affida nello stesso tempo la responsabilità di gestire la sua capacità relazionale con Lui.

Dal punto di vista ontologico tutto ciò ha delle rilevanti conseguenze:

- la deduzione antropologica che fa dell'uomo non un oggetto tra tante cose, bensì un soggetto che sta di fronte all'Altro/altro;
- la prospettiva sacrale della persona umana che rende l'essere umano strutturalmente un homo religiosus[10].

L'affermazione dell'io non nega Dio, ma afferma il suo essere partner. Tuttavia, nel primo Adam questa apertura a Dio è defettibile, contrariamente a quanto avviene nella persona di Gesù, l'uomo nuovo.

1.3.2 La relazione con gli altri

Diciamo subito che non si tratta di una struttura a sé stante. I suoi contenuti derivano dall'essere dell'uomo ad immagine di Dio. La relazione con gli altri è insita nella relazione con Dio e da essa scaturisce. In altri termini, l'apertura a Dio si attua, in concreto, mediante la relazione con un altro uomo (cf. Mt 25,31-46). Quando nella Scrittura si legge "Non è bene che l'uomo sia solo" (Gen 2,18), si vuole sottolineare la sua struttura ontologicamente dialogica. Tre sono i registri che modulano il rapporto con gli altri:

a) la fondamentale pari dignità degli uomini, esplicata nel reciproco rispetto (dal latino respicere, rispondere): l'uomo si rispecchia nell'altro, dando una risposta a se stesso sulla sua stessa identità; l'altro, lo specchio, diventa la risposta ai miei interrogativi; ed è a partire dall'altro che si comprende se stessi.

b) l'alterità, la diversità (non solo dal punto di vista sessuale), insita in ogni essere: essa dice distinzione, ma è necessario l'accoglimento del diverso, persona degna di rispetto come ogni uomo;

c) la mutua relazione io-tu, singolo-comunità, la quale svela che solo nella comunione, elementare o primaria nella dinamica dei due sessi, o avanzata e allargata nella dimensione del gruppo, l’uomo realizza se stesso.

1.3.2.1 La sessualità come struttura ontologica dell'essere umano[11]

La sessualità non è qualità genitale dell'uomo. Non è mera dimensione biologica. Essa segna tutto l'uomo Il sesso, dunque, non è ciò che l'uomo ha, ma ciò che l'uomo è. L'uomo è per la donna e viceversa. Ma che significa ciò? Che ciascuno preso in sé è incompleto? Solo quando sono congiunti L’uomo e la donna sono completi? La risposta, crediamo, va cercata nel fatto che l'uno sta dentro l'altro e viceversa. Ciascuno è uomo e donna. Non in senso di ermafroditismo, ovviamente. L'uomo possiede la donna dentro di sé, pur essendo uomo. E ciò perché l'uomo e la donna non sono realtà oggettivabili. L'uomo non esaurisce in sé la virilità, la donna non esaurisce in sé la femminilità. C'è solo prevalenza di una dimensione anziché dell'altra. L'uomo e la donna sono sempre relativamente completi. Ciascuno possiede tutti e due ma non nella stessa forma o dimensione. Ma allora che cos'è essere donna o essere uomo? Cos'è la maschilità o la femminilità?

Maschile, certamente, non è sinonimo di uomo. Ugualmente, femminile non è sinonimo di donna. La causa della storica ed atavica discriminazione tra l'uomo e la donna va rintracciata proprio in questa errata identificazione. L'essere umano si manifesta come comunione e comunità. Quest'ultima è il "convivio delle differenze", per usare una celebre espressione del servo di Dio don Tonino Bello. La struttura sessuale dell'uomo sussiste nella congiunzione delle due istanze, è apertura al differente. E maschile e il femminile sono manifestazioni della dialettica esistenziale.

Il femminile esprime in ciascuno (uomo e donna) un polo di oscurità, di interiorità, di sentimento di vitalità. Il maschile esprime luce, impulso, ordine, oggettività, ragione, aggressione. Il femminile è fonte originale della vita, il maschile è la vita già originata, evoluta. Nel femminile c'è il combattimento difensivo, nel maschile quello offensivo, etc. In altre parole, il maschile e il femminile sono tratti ontologici di ciascuna persona umana che evidenziano la differenza (dei sessi), l'inclusività, la reciprocità, la storicità, l'unità (nella differenza).

1.3.3 La relazione col mondo

L'uomo è un essere storico, collocato tra lo spazio e il tempo del mondo. Egli non può fare a meno di entrare in rapporto con le cose che lo circondano, la natura in primis. Nella Genesi si legge che Dio pone l'uomo nel giardino di Eden affinché lo coltivasse e lo custodisse (Gen 2,15). Gli stessi termini dominare, soggiogare, adoperati per spiegare il tipo di rapporto che intercorre tra l'uomo e la natura, vanno intesi in senso pastorale, di governo. In quest'ottica il mondo si costituisce per ciascun uomo come dono e come impegno. Quando si contravviene a queste due istanze si innesca un atteggiamento autarchico che porta ad una progressiva autodistruzione del mondo ad opera dell'uomo. Pertanto, la questione ecologica ha una connotazione etica e si inscrive nella stessa legge naturale comune e a tutti gli uomini.

1.3.4 La libertà

La libertà è quella dimensione che interessa la totalità dell'essere umano, il filo rosso che attraversa le tre precedenti strutture antropologiche. Anzi, delle tre relazioni antropologiche sopra delineate, la libertà è la conditio sine qua non. Essa, come vedremo, non è solo scelta, non è soltanto libero arbitrio, non è solo quella che mi permette di andare pro o contro. Prendendo in esame le pericopi bibliche di Dt 30, Gen 2 e Sir 15,11-20 risulta evidente che nell’uomo creato ad immagine di Dio c’è una libertà originaria. L’uomo non ha la libertà di o per, l’uomo è essenzialmente libertà. Per questo essa viene definita entitativa, perché è qualcosa che è, e non qualcosa che (l'uomo) ha. Pertanto il tema biblico della libertà ci offre due principali presupposti:

a) La libertà è tipicamente umana. Lo stesso peccato che cos'è se non un'errata gestione della propria libertà? Perciò il peccato ha un effetto devastante: essendo espressione di una libera volontà umana esso produce una lacerazione ontologica, coinvolgente tutto l'essere umano e non soltanto un aspetto.

b) La libertà è necessaria. L'uomo, essendo libertà, non può non scegliere. Il suo essere nello spazio e nel tempo (storicità) è necessitato ad optare. Altrimenti, tutto sarebbe determinato, prevedibile, persino il futuro (determinismo).

La libertà, ontologica e storica, è quella facoltà entitativa che permette all'uomo di (auto) realizzarsi, rendendolo artefice del suo destino. Perciò la libertà quando è autentica sceglie sempre il bene. Lo afferma giustamente S. Agostino spiegando che l'uomo, in realtà, sceglie il male solo perché lo vede sottoforma di bene. La libertà è dono ma anche compito. Non è solo ciò che l'uomo è, ma anche ciò che l'uomo deve essere. Perciò essa ha bisogno di precise concretizzazioni, che riportiamo di seguito.

1) Libertà situata. L'uomo è un essere in situazione, collocato, cioè, nella dimensione spazio-temporale. Per questo la sua è una libertà condizionata, perché storica, incarnata. La libertà non parte mai da zero. Essa è formata (o deformata) dai contesti familiari, sociali, religiosi in cui cresce.

2) Libertà teologale. Posto che l'uomo abbia una relazione fondativa con Dio, la libertà sarà condizionata da quell’opzione teologale. Vivere male il rapporto con Dio comporta, di conseguenza, una cattiva gestione della propria libertà. Il poter peccare o scegliere di andare contro Dio non significa però che ho la qualità (nel senso di caratteristica ontologica) di stare contro Dio.

3) Libertà definitiva. Ogni atto libero tende alla definitività, cioè al compimento di sé, alla pienezza, alla felicità. La definitività include anche il progetto di vita, quello che mi consente di realizzarmi come persona e che chiamiamo "vocazione". Una scelta definitiva implica, pertanto, una fedeltà morale alla stessa scelta, che garantisca la coerenza di un percorso, di un progetto di vita soggettivo e libero.

4) Libertà inglobante. La libertà, essendo una dimensione strutturale, include tutti gli ambiti della vita sociale dell'uomo: da quello politico, a quello economico, storico, sociologico, artistico e umanistico.

Se le strutture antropologiche analizzate sono le categorie esistenziali del primo Adam, esse trovano piena concretizzazione in colui che è la vera immagine di Dio e la vera immagine dell'uomo: Gesù Cristo, vero Dio e uomo perfetto.

^10Ad esempio, il verbo ebraico bara' indica l'azione di Dio creatore, ed è tipico della terminologia teologica sacerdotale: ricorre sei volte nel testo sacerdotale e nessuana in quello jahvista.

^11Il termine ebraico, generalmente tradotto con 'buono' (cf. in Gen. 1,4: "Dio vide che... era cosa buona") esprime anche la bellezza, e dice l'ammirazione, la contemplazione, il compiacimento di Dio davanti all'opera del creato.

^12Ad esempio, il racconto è scandito da 'giorni', da 'sera' e 'mattina', ma solo al quarto giorno si dice che sono posti sole e luna che consentono di distinguere il giorno dalla notte.

^13Cf .a rilettura del Salmo 95 in Ebrei 3,1-4,13

^14Su ciò rimanda alla Antropologioa teologica, in questo stesso volume.

^15In Sapienza 2,23-24 è detto: "Dio ha creato l'uomo per l'immortalità; lo fece a immagine della propria natura. Ma la morte è entrata nel mondo per invidia del diavolo"

^16Nessuno assiste al sorgere della vita dell'uomo e nessuno assiste al sorgere della vita della donna: il torpore, il sonno sacro, impedisce all'uomo di assistervi come ha potuto fare per il sorgere della vita degli animali.

^17Anche se il racconto si è prestato ad una interpretazione di dipendenza della donna dall'uomo, in realtà ha 'rimesso' l'uomo al pari con la donna.

^18Il peccato genera le diseguaglianze. A tal propostio, Giovanni Paolo IInella lettera apostolica Mulieris Dignitatem 10 evidenzia come sia il peccato a generare disordini, che non sono secondo il progetto di Dio.

^19Anche il primo racconto, dicendo che l'uomo è 'ad immagine' di Dio, fa percepire come l'amore nei confronti di Dio passa dall'amore verso l'uomo. Sulla stessa linea sono i precetti del Decalogo (cf. di seguito l'approfondimento in 3.1.3) in cui sono in parallelo i precetti verso Dio e verso il prossimo. Anche nel Nuovo Testamento, in 1 Giovanni 4,20-21 è sottolineato che l'amore verso Dio si mostra con l'amore verso i fratelli. Gesù, poi, dice che ciò che viene fatto ad uno dei suoi fratelli più piccoli è come fatto a lui (cf. Mt. 25,40).

^6Analizzando l'uso biblico e il significato teologico del termine “immagine”, nell'antico come nel nuovo Testamento, sorge una domanda: come avrebbe potuto Dio creare l'uomo a sua immagine, a immagine di colui che non è immagine per eccellenza (pena la finitezza e l'idolatrizzazione di Dio!) dal momento che, come dice Col 1,15, egli è un Dio invisibile? Di per sé, sarebbe errato affermare che l'uomo (il primo Adamo, come lo chiama Paolo) è immagine di Dio. L'uomo, semmai, è (creato) ad immagine di Dio. C'è differenza tra essere immagine ed essere ad immagine. Ora, poiché S. Paolo (Col 1,15 e soprattutto 2 Cor 4,4b) afferma che è Cristo l'immagine di Dio e Gen 1,26-28 dichiara che l'uomo è creato ad immagine di Dio, da questo confronto sinottico risulta evidente che il primo Adamo è creato ad immagine di Cristo, cioè secondo Cristo, il quale è immagine (nel senso di conformità e non di copia) del Dio invisibile. Ugualmente, la Gaudium et Spes al n. 22, come vedremo più avanti, affermando che è Cristo a spiegare Adamo e non viceversa, lascia intendere che il primo Adam, l'uomo plasmato dalla polvere del suolo, è solo anticipazione temporale, non ontologica, del 2° Adam. Questi si farà carne non solo e non tanto per adeguarsi all’uomo (semmai, invertendo i termini, è l'uomo che è stato fatto di carne per adeguarsi a Cristo, immagine del Dio invisibile!), quanto piuttosto perché l'uomo si compia per mezzo di lui, sia salvato, entri nella comunione trinitaria, divenendo figlio nel Figlio e a lui conforme. Ciò mette in luce una verità incontrovertibile, secondo la quale il peccato originale non postulerebbe necessariamente l'incarnazione del Verbo, quale effetto ripartivo/restaurativo della caduta di Adamo. È la Cristologia che postula la creazione dell'uomo, creato in vista del Cristo, uomo-Dio, e secondo la sua immagine. Pertanto, è sorprendente scoprire come più che gli antropomorfismi teologici, la Bibbia metta in luce un evidente teomorfismo antropologico!

^7Contrariamente, l'antica eucologia del Preconio pasquale afferma in termini quasi di necessità che "senza il peccato di Adamo, Cristo non ci avrebbe redenti", da cui anche l'altra 'stridente' espressione secondo la quale la colpa diventerebbe paradossalmente una "felix culpa" in quanto meritò di avere un così grande Salvatore"!

^8CONCILIO VATICANO II, Costituzione pastorale sulla Chiesa nel mondo contemporaneo “Gaudium et Spes” n. 10 S 2, Enchiridion Vaticanum 1, [1350ss): “Ecco, la Chiesa crede che Cristo, per tutti morto e risorto, dà all'uomo, mediante il suo Spirito, luce e forza perché l'uomo possa rispondere alla suprema sua vocazione; né è dato in terra un altro nome agli uomini in cui possano salvarsi. Crede ugualmente di trovare nel suo Signore e maestro la chiave, il centro e il fine di tutta la storia umana. (...). Così alla luce di Cristo, immagine del Dio invisibile, primogenito di tutte le creature, il concilio intende rivolgersi a tutti per illustrare il mistero dell'uomo e per cooperare nella ricerca di una soluzione ai principali problemi del nostro tempo".

^9“Egli è «l'immagine dell'invisibile Dio» (Col 1,15). Egli è l'uomo perfetto, che ha restituito ai figli di Adamo la somiglianza con Dio, resa deforme già subito agli inizi a causa del peccato. Poiché in lui la natura umana è stata assunta, senza per questo venire annientata, per ciò stesso è stata anche in noi innalzata a una dignità sublime. Con l’incarnazione il Figlio di Dio si è unito in certo modo ad ogni uomo. Ha lavorato con mani d’uomo, ha pensato con mente d’uomo, ha agito con volontà d’uomo, ha amato con cuore d’uomo. Nascendo da Maria vergine, egli si è fatto veramente uno di noi, in tutto simile a noi fuorché nel peccato”.

^10Una disgressione pertinente. L'ateismo, esaltando l'umano, riafferma Dio, dal momento che nell'uomo la dimensione religiosa (capax Dei) è strutturale. L'ateismo lo si può dunque confutare solo sul piano antropologico e non su quello teologico. Kant, Marx, freud sono soltanto atei umanisti, non in senso assoluto!

^11Cf. L. Boff, Il volto materno di Dio, Biblioteca di Teologia contemporanea, n.39, Brescia 1981.

3

Caratteristiche del Vangelo di Marco : contesto, temi, struttura con particolare riferimento alla Cristologia.

Il tema è trattato nel 3° Vol. alle pp. 35-50 relative a Sinottici e Atti. È raccomandata la lettura del Vangelo di Marco.

6. IL VANGELO DI MARCO

Le notizie sul redattore del vangelo sono limitate: secondo la testimonianza di Papia di Gerapoli – riportata da Eusebio di Cesarea –, di Giustino, di Ireneo e di Tertulliano, l'autore del vangelo è Marco, discepolo di Pietro; questo redattore si può identificare – anche se vi è qualche difficoltà in merito – con Giovanni detto Marco citato in Atti 12,12: di lui sappiamo che sua madre, Maria, ha accolto nella sua casa la Chiesa nascente, infatti da lei si recò Pietro dopo la liberazione miracolosa (cf. At 12,12); inoltre Marco – che era cugino di Barnaba (cf. Col 4,10) – fu compagno di Paolo nel primo viaggio missionario (cf. At 12,25), poi se ne distaccò (cf. At 13,13 e At 15,37-37) e si unì, successivamente, a Pietro (cf. 1 Pt 5,13).

I destinatari del Vangelo di Marco sono di origine pagana, infatti il redattore dà chiarimenti sugli usi giudaici (cf. Mc 14,12 e Mc 15,42), traduce gli aramaismi e fa meno collegamenti con i testi veterotestamentari rispetto, ad esempio, a Matteo. La data di definizione del testo si colloca prima del 70 d.C. in quanto la predizione della distruzione del Tempio, riportata in Mc 13, ha il tenore di un oracolo profetico e non di una descrizione di un evento già occorso (come invece appaiono i paralleli in Matteo e Luca)[24]

Il luogo probabile della composizione del vangelo è Roma, attenendosi alle testimonianze dei Padri.

Per quanto riguarda la struttura del vangelo si ritiene di poter individuare un titolo (cf. Mc 1,1) ed un prologo (cf. Mc 1,1-13), una prima parte (cf. Mc 1,14-8,26) ed una seconda parte (cf. Mc 8,27-16,8); a ciò si aggiunge una sintesi di episodi delle apparizioni di matrice redazionale (cf. Mc 16,9-20).

Per individuare la struttura ci si serve di indizi letterarioteologici[25]. In Mc 1,1 compaiono i termini “Cristo” e “Figlio di Dio”: tali termini si ritrovano in Mc 8,29 il primo – cioè “Cristo” – ed in Mc 15,39 la seconda espressione (“Figlio di Dio”).

In pratica, Marco nel titolo preannunzia che parlerà di Gesù e di lui dirà che è il Cristo e il Figlio di Dio, ma tale rivelazione viene gradualmente preparata. In tutta la prima parte del vangelo viene evidenziato l'atteggiamento di Gesù che sembra voler nascondere la sua identità: non dice, nè fa dire ad alcuno, che lui è il Cristo, cioè il Messia; tale atteggiamento ha fatto parlare di un “segreto messianico? di Gesù. A metà del vangelo è posta la domanda di Gesù: «Chi dice la gente che io sia?» (Mc 8,27). Segue la confessione di fede di Pietro: «Tu sei il Cristo». Tutta la sezione che va da Mc 8,27 a Mc 9,13 segna una svolta, per cui mentre prima ci si poneva il problema su Gesù, sulla sua identità – un po' rappresentato dal domandarsi “Chi è mai costui?” -, nella seconda parte, dopo che si afferma che è il Messia, si precisa il tipo di messianismo. La necessità della precisazione è dovuta al fatto che vi erano tante attese del mondo giudaico nei confronti del Messia e Gesù realizza il suo essere Messia in modo originale, seppure conforme alle promesse.

Alla fine della seconda parte del vangelo vi è l'espressione del centurione che afferma: «Veramente quest'uomo era Figlio di Dio!» (Mc 15,39).

Cardine della struttura del Vangelo di Marco è quindi la cristologia.

Gli ultimi versetti (cf. Mc 16,9-20) sono una aggiunta posteriore, rispetto allo schema predisposto dall'autore: probabilmente si è voluta colmare quella che appariva come una lacuna del testo, che si fermava al ritrovamento della tomba vuota ed alla notazione sulla meravigliapaura delle donne. Che si tratti di una aggiunta lo attestano i prestigiosi codici vaticano (B) e sinaitico (S), cioè manoscritti da cui si è ricevuto il testo dei vangeli: si tratta di documenti di particolare rilevanza, e che non hanno gli ultimi versetti del Vangelo di Marco, riportati invece da altri manoscritti. L'antichità dei codici B ed S fa concludere che gli ultimi versetti siano stati aggiunti in un secondo tempo.

Vi è da precisare che, comunque, il testo accolto dalla comunità cristiana comprende anche gli ultimi versetti del vangelo (cf. Mc 16,9- 20): lo studio del testo ci guida alla conoscenza della sua storia (cf. metodo della storia della redazione). Infatti non dipende dalla certezza del nome dell'autore di un testo o di parte di esso che quel testo sia incluso nel canone (l'elenco normativo dei testi considerati ispirati dalla comunità): ciò vale per tutti gli scritti dell'Antico e del Nuovo Testamento. Per la comunità cristiana l'accoglienza di un testo è stata determinata da altri criteri, tra cui dal riconoscimento in esso della fedeltà alla dottrina trasmessa dagli apostoli.

All'interno della grande suddivisione del Vangelo di Marco in due parti, si possono individuare – dopo il prologo (cf. Mc 1,1-13) – sei diversi tempi, come tappe progressive del dispiegarsi del discorso su Gesù; ogni tappa è inaugurata da un sommario che fa il punto della situazione. Tre si trovano all'interno della prima parte (cf. Mc 1,143,6; Mc 3,7-6,6a; Mc 6,6b-8,26), tre nella seconda parte (cf. Mc 8,3110,52; Mc 11,1-13,37; Mc 14,1-15,47), considerando sempre centrale la sezione di Mc 8,27-9,13; ed infine fa da epilogo Mc 16,1-8.

Esaminando le singole tappe, si evidenzia l'importanza del tema del discepolato e la riflessione sull’incomprensione che emerge nei confronti dell'opera di Gesù.

Sono pochi i versetti che Marco ha in proprio, in particolare due narrazioni: la guarigione del sordomuto (cf. Mc 7,32-37) e la guarigione del cieco di Betsaida (cf. Mc 8,22-27); inoltre l’annotazione sul giovinetto che scappa via nudo mentre Gesù viene arrestato (cf. Mc 14,51-52) – che sembra una nota autobiografica – e la parabola del grano che spunta da solo (cf. Mc 4,26-29).

Considerando lo stile del Vangelo di Marco – dal confronto sinottico - emerge una certa vivacità descrittiva.

6.1. Struttura del vangelo di Marco[26]

Titolo (1,1)

Prologo (1,2-13): passaggio da Giovanni Battista a Gesù

Parte prima (1,14-8,26): rivelazione progressiva del mistero messianico di Gesù.

I tappa (1,14-3,6): il Regno si avvicina e Gesù con la folla

Sommario: proclamazione di Gesù (1,14-15)
Chiamata dei primi discepoli (1,16-20)
Sviluppo tematico: giornata in Galilea (1,21-45)
Incomprensione (3,5-6): Gesù rattristato per la durezza del loro cuore, i farisei decidono di ucciderlo

II tappa (3,7-6,6a): il mistero del Regno e Gesù con i suoi

Sommario: attività di Gesù (3,7-12)
Designazione dei Dodici (3,13-19)
Sviluppo tematico: Gesù si allontana dai suoi e dai Giudei annunciando il mistero del Regno con 4 parabole (3,20-4,34) compiendo 4 miracoli (4,35-6,6a)
Incomprensione (6,6a): Gesù si meravigliava della loro incredulità

III tappa (6,6B-8,26): GESÙ SI MANIFESTA COME PANE PER TUTTI

Sommario: attività di insegnamento di Gesù (6,6b)
Missione dei Dodici (6,7-13)
Sviluppo tematico: Si pone la domanda sull'identità di Gesù e
Gesù stesso dà una risposta col segno del pane
opinioni su Gesù e racconto della morte di Giovanni Battista (6,14-29)
sezione dei pani in due cicli paralleli (6,30-7,37 e 8,1-26)

Parte seconda (8,27-16,8): il mistero del Figlio dell'Uomo

Centro della struttura (8,27-9,13)
Pietro confessa il messianismo di Gesù
Gesù annuncia il messianismo sofferente
Pietro si ribella e viene ammonito da Gesù
II Padre consegna ai discepoli il Figlio trasfigurato

IV tappa (8,31-10,52): la “Via' del Figlio dell'Uomo e dei discepoli per entrare nel Regno

Inizio dell'insegnamento sul Figlio dell'Uomo (8,31), cosiddetto ‘primo annuncio della passione
Incomprensione di Pietro (8,32-33)
Insegnamento ai discepoli sulla sequela di Gesù (8,34-38)
Sviluppo tematico: perdere la vita per salvarla; prefigurazioni della resurrezione (9,1-29)
Insegnamento sul Figlio dell'Uomo (9,30-31), cosiddetto “secondo annuncio della passione
Incomprensione dei discepoli (9,9,32-34)
Insegnamento ai discepoli sul servizio (9,35-37)
Sviluppo tematico: gli ultimi saranno i primi (10,1-31)
Annuncio della passione (10,32-34), cosiddetto “terzo annuncio della passione
Incomprensione dei figli di Zebedeo (10,35-37)
Insegnamento ai discepoli sul battesimo di morte (10,38-40)
Sviluppo tematico: credere nel Figlio dell'Uomo e servire come lui (10,41-52)

V tappa (11,1-13,37): rivelazione in Gerusalemme e rottura definitiva con i Giudei

Rivelazione del Figlio di David (11,1-11)
Condanna di Israele (11,12-19)
Insegnamento ai discepoli sulla fede e sulla preghiera (11,20-26)
Controversie con le varie componenti giudaiche (11,27-12,40)
Insegnamento sul vero discepolo (12,41-44)
Discorso escatologico e rovina di Gerusalemme (13,1-37)

Le tappe dalla I alla V preparano alla VI, in cui si svela Gesù Figlio di Dio
VI tappa (14,1-15,47): compimento e culmine del mistero; passione e morte del Figlio dell'Uomo

Prefigurazione della morte (14,1-11)
I discepoli associati alla sua Pasqua (14,12-25)
Passione (14,26-15,47)

Epilogo (16,1-8): la tomba vuota e il messaggio della resurrezione
Aggiunta redazionale (16,9-20): dalle apparizioni all'attività dei discepoli

6.2. Per una lettura del vangelo di Marco[27]

Sfogliando il Vangelo di Marco ciascuno è invitato a chiedersi: chi è Gesù per me? Infatti Gesù, col suo agire, provoca ad una presa di posizione nei suoi confronti: non si può rimanere indifferenti. Anzi davanti a Gesù spesso sorgono meraviglia ed anche timore, mentre ci si chiede: “Ma chi è costui? Come può fare queste cose? Con quale autorità parla?”.

Marco preannuncia (1,1) che la buona notizia che porta riguarda Gesù: egli è il Cristo, cioè il Messia, ed è il Figlio di Dio. Pian piano attraverso il vangelo si è condotti ad incontrarlo ed a conoscere la sua identità.

All'inizio della sua predicazione Gesù parla del Regno di Dio che si è reso prossimo, vicino, perché è inaugurato dalla sua presenza (1,1415). Già Giovanni aveva invitato alla conversione, ed adesso Gesù precisa come tale conversione si colleghi alla fede nella buona notizia: “convertitevi e credete al vangelo”.

Alla parola di Gesù segue la chiamata dei primi discepoli (1,1620). Il Vangelo di Marco sottolinea che il discepolo è colui che segue Gesù, si mette sulla sua via: mentre Gesù va svelando la sua identità ed il suo modo di essere Messia, si va precisando anche l'identità del discepolo. Chi segue Gesù – Messia sofferente che va verso la morte di croce – lo segue fino al Golgota.

Fin dall'inizio del vangelo, Gesù si fa conoscere. Seguendolo in una sua giornata si nota che insegna con autorità, caccia i demoni, guarisce, prega (1,21-45). Mostra poi di avere l'autorità di rimettere i peccati, sta con i peccatori, si presenta come lo “sposo’ – titolo dato a Dio nell’Antico Testamento –, dichiara la sua autorità rispetto alla legge, affronta l'ostilità delle autorità del tempo (2,1-3,6).

All'agire di Gesù seguono le incomprensioni di tanti, anche se vi è da parte di molti meraviglia e ricerca: ciascuno è interpellato e si fa una sua idea su Gesù. Gesù non dice apertamente di essere il Messia, anzi fa tacere coloro che lo vogliono svelare (1,23-25.34; 3,11-12): si tratta dei demoni che contrastano il modo di agire di Gesù, il quale svelerà in seguito che è sì il Messia, ma non per essere acclamato re, bensì per avviarsi alla croce (8,31).

Si va quindi delineando meglio l'identità del discepolo. Infatti Gesù prende le distanze dai “suoi parenti, per identificare i suoi” veri parenti (3,20-35) ed esplicita con quattro parabole (4,1-34) la novità del regno. Gesù stesso è il seminatore, ed il regno è una realtà che cresce comunque, e che un giorno si manifesterà nella sua pienezza. Quattro miracoli (4,35-5,43), poi, manifestano la potenza di Gesù contro il male: fa tacere il mare e il vento, caccia i demoni, guarisce e opera la resurrezione di una fanciulla. Nonostante tutto ciò le reazioni sono sempre contrastanti, tanto che Gesù si meraviglia per l'incredulità in particolare della gente della sua città (6,1-6).

Gesù nell’inviare i Dodici invita a non prendere con sé nulla, neppure il pane; si manifesta poi come pane per tutti (6,7-13.30-44; 8,1-9).

MARCO 7,31-37[28]

Questo brano è solo in Marco, e vi è descritto il processo con cui si arriva alla guarigione. Nei testi che riferiscono miracoli di guarigione, in genere, Matteo si sofferma sulla parola, invece Marco descrive di più.

All'inizio c'è un'indicazione geografica importante che si collega all'episodio precedente: «Di ritorno dalla regione di Tiro passò per Sidone dirigendosi verso il mare di Galilea in pieno territorio della Decapoli». Gesù si trova in territorio pagano. Quindi ciò che accade è per le genti, per i popoli; è una sottolineatura che ha la sua rilevanza, e poi sarà detto che la notizia di quanto accade si diffonde dappertutto. Precedentemente, in Marco 5,1-20, un episodio di liberazione di indemoniato era collocato nel territorio di Gerasa, quindi sempre in territorio pagano; colui che era stato liberato aveva chiesto di andare con lui, ma Gesù aveva risposto di andare presso i suoi, a casa sua a dire quello che gli era stato fatto e quegli aveva cominciato a diffondere tutto per la Decapoli, come primo missionario, primo evangelizzatore. Adesso, sempre in questo territorio che sarà l'orizzonte della diffusione nel vangelo, una guarigione che è anche liberazione, diventa annunzio per la gente straniera.

Viene condotto il sordomuto, e vi è una preghiera ʻlo supplicano di imporre la mano”; quindi Gesù è visto come il terapeuta, forse secondo una concezione non proprio tipica di Israele ma di popolazioni vicine. Gli portano il malato e lo supplicano perché faccia un gesto terapeutico. Gesù si porta in disparte con il sordomuto, e i gesti e le parole che utilizzerà non li fa in pubblico; sono come qualcosa che deve rimanere in qualche modo nascosto, e che poi il narratore racconta. Lo stesso avviene quando vi è l'episodio della fanciulla morta: fa allontanare tutti e sale solo con i genitori, Pietro, Giacomo e Giovanni; agisce davanti a pochi. Quindi parole e gesti non vengono fatti davanti alla folla. Tira fuori l’ammalato dalla folla, si mette in disparte, e fa dei gesti: pose le dita negli orecchi, e con la saliva gli toccò la lingua. Le dita e la mano richiamano la mano di Dio e le dita di Dio. Nell'Antico Testamento la verga di Aronne nelle mani di Mosé è indicata come il dito di Dio; nei salmi la mano del Signore, la destra e le dita operano. Porre le dita nelle orecchie è come un gesto che apre le orecchie, e Gesù usa un elemento: la saliva. Ci sono degli elementi di natura diversa che vengono usati come curativi: l'olio, l'acqua, il vino. Anche la saliva era considerata un elemento con una grande forza terapeutica, e anche con capacità esorcistica, perché ha una consistenza simile a quella dell'olio; e ha origine dal corpo come il sangue, che è sede della vita.

Pose la saliva sopra la lingua e con un sospiro verso il cielo si prepara alla preghiera, un po' come il terapeuta dell'ambiente circostante; quindi Gesù si adatta alla cultura del tempo. Guardò verso il cielo, sospirò e disse: «Effatà», e cioè “apriti. Dopo il gesto interviene con la parola, prima riportata in aramaico (trascritto con caratteri greci), nella lingua semitica usata da Gesù, e poi tradotta in greco. Tutto nella narrazione che segue richiama fortemente un testo dell'Antico Testamento. Questo effatà non vuole essere una stranezza o far pensare a una parola speciale che dice il terapeuta per ottenere un effetto: si fa ascoltare la voce di colui che con una sua parola risana. Marco scrive in un ambiente in cui non si conoscono gli usi e la lingua semitica, perché completa il suo vangelo a Roma, ma è quello che più di tutti gli altri, in alcune circostanze, fa sentire delle parole che Gesù dice nella sua lingua, e sono occasioni speciali, o quando si rivolge al Padre e si rivela il Figlio unico che in un modo unico parla con suo Padre. Così è per esempio l'invocazione «Abbà» espressa nell'orto degli Ulivi: Marco ci vuole quasi fare “sentire il modo con cui si rivolge al Padre. Altre volte ci fa sentire le parole che sono manifestazione della sua identità: ad una fanciulla con la parola ridarà la vita. E qui effatà è detto nell'episodio che ricorda il Dio che viene. Perché? Il testo di Isaia 35,4-6 dice: «Coraggio! Non temete; ecco il vostro Dio... Egli viene a salvarvi. Allora si apriranno gli occhi dei ciechi e si schiuderanno gli orecchi dei sordi. Lo zoppo salterà come un cervo, griderà di gioia la lingua del muto»; si apriranno gli occhi dei ciechi e si schiuderanno gli orecchi dei sordi. Tra l'altro nei testi riportati in ebraico e in greco (riferendoci ai testi masoretico in ebraico, e della Settanta in greco) il verbo “aprirsi è riferito in un caso all'apertura degli occhi dei ciechi e nell'altro testo alle orecchie dei sordi. E quando questo accade? Quando ʻeglio, che è il Signore, viene e salva. Quindi qui si sta manifestando il compimento di quell'attesa espressa in Isaia 35.

E subito gli si aprirono gli orecchi. Il verbo usato per dire che gli si aprirono gli orecchi è diverso da quello che era stato usato quando dice che gli pose le dita negli orecchi, perché lì intendeva proprio l'organo esterno, qui si aprì all'ascolto è pronto ad udire; e ‘si sciolse il legame' della sua lingua, quasi come un legame di tipo demoniaco: si poteva anche dire che parlava a fatica, come balbuziente, a stento, e aveva la lingua come legata; visto che si parla di un legame, si motiva l'intervento dell'elemento che è la saliva. Allora si sciolse il nodo della sua lingua e parlava correttamente, parlava speditamente.

Si usa un termine che è in contrapposizione a ‘parlare stentatamente', dovuto all'essere legato, e indica che si compie quello che dice Isaia 35: si apriranno orecchi e bocca di quelli che sono sordi e muti.

A questo manifestarsi di Gesù segue il comando di non dirlo a nessuno. Gesù ha fatto questo miracolo in un luogo a parte, ma questa parola non può essere trattenuta, e quanto più diceva di tacere tanto più la diffondevano. Siamo in un ambiente pagano, in un ambiente straniero, e qui si compie la parola di Isaia: “Dio viene e salva'. Visto poi che vi sono state due guarigioni, adesso si loda per i due aspetti, il parlare e il sentire: «ha fatto bene ogni cosa» e questa frase ricorda il testo della creazione, dove è detto che tutto ciò che Dio fa è cosa buona. Allora non solo si richiama il testo di Isaia: «egli viene e salva», ma si sta manifestando anche il creatore che fa bene ogni cosa ‘fa udire i sordi e fa parlare i muti'.

Nel testo di Marco emerge la domanda sull'identità di Gesù: ad un certo punto se la pone Erode (6,14-16). Poi la domanda la farà Gesù stesso, chiedendo cosa pensano di lui gli uomini e cosa pensano i discepoli (8,27-30). Per i discepoli risponde Pietro con la professione di fede: «Tu sei il Cristo» (8,29). Tutta la prima parte del Vangelo di Marco ha il suo vertice in tale affermazione. Marco aveva preannunziato che avrebbe presentato Gesù come Messia (1,1), ma in tutta la prima parte del vangelo si nota come venga messo a tacere chi lo vuol dire – si tratta dei demoni —; adesso Gesù lo lascia dire a Pietro, anche se continua a chiedere che tale notizia non venga diffusa. Le aspettative sul Messia erano ben lontane da quanto Gesù stava per compiere. Infatti, appena Gesù parla della sua passione si manifesta l'incomprensione di Pietro (8,31-33). Gesù fa allora seguire un insegnamento sul discepolato: non solo lui – il Messia – è chiamato alla sofferenza, ma anche chi vorrà seguirlo (8,34-38). Gesù poi, non volendo provocare lo scoraggiamento dei suoi discepoli, si manifesta a tre di loro nella sua gloria, quella che risplenderà dalla resurrezione: mentre Gesù si manifesta splendente, per lui rendono testimonianza il Padre e le sacre Scritture, rappresentate da Mosè ed Elia (9,1-8).

Gesù preannunciando la sua passione parla anche della sua resurrezione, ma quanto dice non è compreso (8,31; 9,9-10). Nessuno si aspettava la resurrezione del Messia. Noi, nel rileggere la profezia di Isaia 52,13-53,12 alla luce dell'evento della resurrezione di Gesù, comprendiamo che la preannunzia (cf. Is 53,11 e At 8,26-38), ma non vi figura tale termine, in quanto quando tale testo fu compilato il concetto di resurrezione non vi era ancora (negli scritti dell'Antico Testamento si avverte la presenza della fede nella resurrezione solo a partire dal II sec. a.C.). Al tempo di Gesù in diverse cerchie teologiche giudaiche era professata la fede nella resurrezione, ma in nessuna si affermava la resurrezione del Messia. L'idea della resurrezione riguardava la resurrezione finale e vi erano i sadducei che non accettavano neppure tale idea (12,18-27).

Comunque Gesù – ora che ha lasciato dire apertamente che è il Messia – va via via precisando il senso del suo messianismo. Ed emerge allora con maggiore evidenza che anche il discepolo che lo segue deve farsi piccolo; chi vuole essere il primo si deve fare ultimo, sull'esempio di Gesù (9,33-37; 10,13-16.41-45). Così, le ricchezze possono diventare un peso, un ostacolo alla sequela (10,17-31). Colui che ha fede si mette decisamente a seguirlo (10,46-52).

Gesù, quindi, entra a Gerusalemme dove deve affrontare varie ostilità da parte di scribi, anziani, farisei, erodiani, sadducei (11,2712,34) e lui stesso pone una domanda sull'origine del Messia (12,3537). Nell'entrare a Gerusalemme accetta l'accoglienza che gli viene fatta come Messia-re (11,1-11): è un'eccezione rispetto a quanto ha fatto fino a quel tempo, ma lascia fare, perché sa che si tratterà solo di un momento, in quanto è già pronta la condanna a morte.

Ancora un insegnamento viene dato sul discepolato: dopo aver dato istruzioni sulla fede e sulla preghiera (11,20-25), l'esemplarità è data da una povera vedova che dà tutto quanto le serviva per vivere, segno di affidamento totale a Dio (12,41-44).

Quindi Gesù invita alla vigilanza (13,33-37), mentre si avvicina la sua passione.

La narrazione a questo punto prende un ritmo diverso, e ci si accorge che tutto ciò che precede è stata una premessa all'evento che svela l'identità di Gesù Figlio di Dio: la sua morte. A fare da 'cornice' alle sezioni precedenti sono Pietro, Giacomo, Giovanni e Andrea: i primi chiamati (1,16-20) si ritrovano insieme nominati alle soglie della narrazione della passione di Gesù (13,3).

Il ritmo della narrazione si fa incalzante.

L'unzione a Betania preannunzia – nel segno – morte e sepoltura (14,2-9).

Nella cena i discepoli sono associati alla Pasqua di Gesù (14,12-25).

La passione presenta Gesù quale il Messia Servo che dà la vita per tutti, ma anche nella sua origine divina: è il Figlio dell'Uomo (14,62) di cui parla il profeta Daniele (cf. Dn 7,13-14). Proprio alla sua morte il centurione che sta a guardare lo riconosce come Figlio di Dio (15,39). Il centurione è un pagano. Già alla morte di Gesù vi era stato un segno della novità dell'accesso di tutti i popoli alla salvezza: il velo del tempio si squarcia, quindi a nessuno è preclusa la possibilità di accostarsi a Dio (15,38).

Tante domande si pongono nel corso del Vangelo di Marco davanti alla figura di Gesù. L'ultima è quella che sorge davanti alla tomba vuota: le donne, che sono state testimoni di tutti gli avvenimenti della passione, scoprono che la tomba è vuota e un angelo annunzia che Gesù è vivo, è risorto (16,1-8). Ciascuno è chiamato a dare la sua risposta nell'adesione di fede a questo annuncio che irrompe nella realtà della storia.

L'itinerario del Vangelo di Marco, in stile cherigmatico, cioè di primo annuncio, con grande vivacità, introduce alla scoperta-svelamento dell'identità di Gesù nel mistero della morte, e provoca ad una rispostaadesione personale.

Il contesto delle persecuzioni propone tale annuncio di salvezza quale forte richiamo ad un senso altro della storia: il crocifisso è il Figlio unico di Dio.

^24 Un altro segnale si può cogliere dalla maniera con cui è riportata la citazione di Isaia 56,7 (cf. Mc 11,17) che rimanda alla possibilità delle genti di avere nel cortile dei Gentili un luogo per la preghiera. Ciò non avrà più senso dopo la distruzione del Tempio.

^25 Ciò vale per tutti i testi. Le scelte possono essere differenti presso gli scritti di autori diversi, e comunque vengono sempre motivate da criteri che dipendono dall'esegesi.

^26 Per alcune strutture, la base è tratta dagli schemi forniti dal prof. Paolo Iovino nel corso delle sue lezioni tenute presso la Facoltà Teologica di Sicilia “San Giovanni Evangelista”. Rispetto agli schemi originari, vi sono delle modifiche e/o delle semplificazioni.

^27 Nelle sezioni introdotte da “Per una lettura di...” non vi è un commentario, ma solo la traccia, indicazioni essenziali, che agevolino la lettura del testo, che non può essere sostituita da alcun Commento.
Sono segnalati alcuni passaggi, temi, parole..., utili alla comprensione del testo, tenendo conto della sua struttura e delle caratteristiche letterario-teologiche, sottolineando alcuni elementi dell'ambiente in cui sorgono gli scritti. Tali indicazioni vogliono mostrare che ci si accosta ad un'opera che ha una sua unitarietà, e non ad una collezione di brani, per cui si suggerisce la lettura continua dei testi.
All'interno di queste sezioni vi è un commento un po' più ampio di qualche brano, per passare dall'analisi della struttura più ampia del contesto ad un'analisi più accurata di una pericope, di un brano. Anche in questi casi non si vuole esaurire in poche righe l'analisi del testo. Nella scelta dei brani è stato privilegiato, generalmente, il materiale proprio di ogni autore.
Come commentari per i libri del Nuovo Testamento si consigliano i libri di AA.VV. della collana “Commenti Spirituali Nuovo Testamento”, Roma; per i vangeli anche di AA.VV., Una comunità legge il vangelo di Marco, Bologna 2003; e della stessa collana gli altri volumi di S. FAUSTI per gli altri vangeli.

^28 Come già anticipato, l'approfondimento di qualche brano privilegia testi propri di ogni autore. Si tiene conto dell'analisi esegetica, e si riporta il commento in forma semplice.

4

La vita intratrinitaria e l’economia trinitaria.

Nel 3° Vol. il tema è affrontato in Teologia Trinitaria alle pp. 322-338.

2. LA VITA INTRATRINITARIA

2.1. Il senso e i termini del discorso trinitario

Nella economia trinitaria si rivela e si dona la Trinità come è in sé; cioè, a partire dal fatto e da ciò che Dio è per l'uomo, abbiamo motivo di pensare che egli sia come si è rivelato all’uomo. Non abbiamo altra strada di accesso al mistero di Dio che quella da lui stesso tracciata verso di noi; né possiamo fare appello a principi ulteriori che non siano scaturenti dalla stessa economia perché ciò equivarrebbe a relativizzare la rivelazione di Dio in nome di qualcos'altro al di sopra di essa. È allora legittimo e doveroso pensare che nella rivelazione Dio non ha offerto solo qualche nozione su di sé, ma ha impegnato autenticamente se stesso e che quindi la rivelazione è auto-rivelazione di Dio. Se così non fosse, cadremmo in un atteggiamento di tipo sabelliano che risolverebbe il tutto in un puro “rivestimento” (ora di Padre, ora di Figlio, ora di Spirito) solo in vista di una manifestazione verso l'uomo. Ma allora il Figlio non rivelerebbe il Padre né lo Spirito introdurrebbe alla comunione con Dio. Mentre è proprio alla contemplazione del volto di Dio che ci vuole condurre la rivelazione (quando vedrò il suo volto?) e a ciò aspira il cuore di ogni uomo: ma allora chi (le persone divine) e che cosa (l'essenza divina) è questo Dio che all'uomo si è rivelato?

Così lo sguardo della teologia deve spingersi oltre per attingere, pur con i limiti invalicabili del linguaggio umano e della attuale condizione di viatores, al mistero di luce della santissima e beata Trinità.

Già la categoria biblico-teologica di “missione” (del Figlio e dello Spirito) insinua un movimento che dal seno stesso di Dio è avviato e ivi ritorna. La missione dice infatti la diversità di colui che è inviato rispetto al destinatario; dice che l'origine dell'invio non coincide col luogo in cui essa avviene; dice ancora il movimento che, attraversando lo spessore del concreto realizzarsi, tende alla “missione compiuta” in senso escatologico. Se la Pasqua e la Pentecoste sono gli avvenimenti biblici in cui sommamente si può cogliere la sporgenza dell'avvenimento di Gesù come luogo della missione del Figlio e dello Spirito, non a caso allora da qui matura l’interpretazione della storia salvifica verso la sua origine e verso il compimento: l’una e a l’altro - in senso proprio - sono indisponibili all’uomo, sono radicati in Dio stesso e li hanno il loro senso originario e ricapitolativo. Perché l'evento di Gesù a culmine della storia della salvezza? Ebbene la risposta non è desumibile dalla pura esistenza di un uomo o dall'esistenza di una storia o dall'esistenza del mondo stesso. L'esistenza di Gesù, interpretata in termini di “missione” annunzia che il punto di avvio, di svolgimento e di compimento è in Dio stesso. Allora le missioni diventano il cammino che l'uomo percorre verso Dio perché è quello che Dio ha tracciato verso l'uomo.

Ma allora l'evento di Gesù, vincolante per il nostro discorso su Dio, lo è anche per cogliere il “modo come Dio è in sé” dato che a noi egli si è rivelato proprio in Gesù. D'altra parte proprio la rivelazione del nome di Dio nel Nuovo Testamento può essere restituita alla sua radicalità, in continuazione e sviluppo dell'Antico Testamento, perché, nel nome che Gesù ci rivela, ormai possiamo invocare Dio col suo nome proprio sapendo che, mentre lo invochiamo, non solo proclamiamo quello che è per noi ma quello che egli è veramente in sé, Padre Figlio e Spirito santo. Poterlo invocare con lo stesso abbà comunicatoci dallo Spirito di Gesù risorto è il dono più vero e più splendido alla esistenza umana. In questa invocazione non c'è distanza che Dio non abbia coperto per la sua bontà accondiscendente: col dono della grazia siamo coinvolti nel vortice della stessa vita divina.

Riteniamo conveniente raccogliere, in maniera organica, i dati magisteriali relativi alla vita intradivina (spesso intrecciati indissolubilmente con quelli relativi alla economia salvifica) che la teologia ha il compito perenne di interpretare. Va ribadito comunque che in essi va distinto - anche se non sempre è facile - il livello dogmatico della professione di fede da quello teologico delle categorie utilizzate. Organizziamo gli asserti nella duplice direzione del nome di Dio (Padre, Figlio e Spirito santo) e del dinamismo intratrinitario.

Asserti sul nome di Dio: Padre, Figlio e Spirito Santo. Il Padre è il principio della divinità in tutto il suo dinamismo (DS 490; 525; 3326); egli genera il Figlio e spira lo Spirito. Il Figlio è generato, non creato dal nulla, ma esiste in forza della comunicazione della intera essenza divina dalla “sostanza”, dalla essenza del Padre (DS 7; 526): il Padre gli comunica tutto tranne la paternità (DS 1301; 1986). Questo rapporto del Figlio col Padre dobbiamo intenderlo, secondo la Scrittura, come quello del Logos (parola, sapienza) con colui che attraverso questo Logos si esprime in sé e nella economica (DS 40; 55; 1113...). Lo Spirito procede dal Padre attraverso il Figlio (DS 1300ss; 1986) come comunicazione eterna della essenza divina quale atto del Padre e del Figlio. Per distinguerla dalla generazione viene qualificata “processione”, insinuando cautamente che si tratta di processione del reciproco amore del Padre e del Figlio e in questo senso sorge “dalla volontà” (DS 573; 3326; 3331).

Asserti sul dinamismo intratrinitario. Padre, Figlio e Spirito si distinguono solo “relativamente” proprio per il fatto che sono in relazione (DS 58; 532; 570). Il rinvio alla relazionalità delle divine Persone avviene per non rendere incomprensibile il fatto che possano esserci in Dio tre persone ugualmente distinte, dato che ciascuna di esse è realmente identica all’unica essenza divina. L'unica essenza esiste posta in questa triplice relazionalità reale e in quanto è posta così. Padre Figlio e Spirito sono identici all’unica divinità e sono relativamente diversi l'uno dall'altro: «in Dio tutto è una sola realtà, dove non lo impedisca l'opposizione della relazione» (DS 1330). Queste relazioni sono identiche alle due “comunicazioni” mediante le quali il Padre comunica l'essenza divina al Figlio e attraverso il Figlio allo Spirito, e rispettivamente il Figlio e lo Spirito la ricevono in quanto comunicata. La dottrina della Chiesa parla pure di tre “ipostasi” (“sussistenze”) che vengono designate anche come “persone” (DS 73; 173; 176; 525ss; 800...). Senza che questo debba indurre a pensare che si tratti di tre diverse soggettività in sé compiute, sembra che piuttosto si insinua una triplice “relazione sussistente”, tre modi concreti relativi di esistenza dell’unico stesso Dio. Ma allora il termine ipostasi (e persona) va assunto in un primo senso comune di “relazione sussistente”, “essere verso” dell’uno verso l'altro, e quindi nel senso del concreto essere-verso delle singole persone reciprocamente.

Ma questa triplice relazione sussistente realizza, attreverso la perichóresis, la presenza dell’uno nell'altro e la circolarità del rapporto che è il momento culminante della vita trinitaria come comunione infinita e unità ricca di questa comunione. Potremmo così distinguere una unità di principio dal Padre come sorgente unica della divinità, e una unità risolutiva della ricchezza personale che designa il vortice e la quiete della comunione nella inabitazione dell’uno nell’altro.

2.2. Il nome di Dio

Eppure per un istante, prima di ogni altro pensiero, val la pena di riattingere alla semplicità della invocazione trinitaria: «nel nome del Padre, del Figlio e dello Spirito Santo ». Dio è nel nome che Gesù ci ha rivelato: Padre, Figlio e Spirito Santo. Nome che non va mai nominato invano: gli si addice solo la proclamazione, la glorificazione, l’invocazione. Nome il cui senso può essere evocato solo nella piena sintonia con colui che lo ha mostrato nel suo volto, lo ha vissuto nella sua morte e nella sua risurrezione: qui Dio si lascia incontrare e qui l’uomo può essere avvolto dalla santa Trinità.

Nome unico perché, con l'Antico Testamento, va professato che «uno solo è il Signore» da cui ogni cosa trae origine, senso e compimento: il cosmo, l’uomo, la storia. Niente può essere assolutizzato e su ogni cosa il nome afferma la sua signoria originaria e ultima. Nome unico ma non singolare; nome triadico che annunzia l’infinita vita interpersonale in Dio. Non è possibile pronunciare “Padre” senza che sia inteso parimenti il Figlio e lo Spirito. L'unico nome può essere proferito solo nella circolarità che va dal Padre al Figlio e allo Spirito determinando, in libertà, quel vortice in cui la vita divina avviene e si compie nell’Uno nell’Altro e nell’Altro ancora. E dove l'unicità del nome annunzia la quiete infinita, la sua scansione ternaia annunzia la vitalità e il dinamismo mai esauribili. Così Dio si annunzia non nell’essere solitario, né in una nobile solitudine, ma nella comunione unica della Trinità. «Quando nomino Dio, nomino il Padre, il Figlio e lo Spirito Santo. Non che presupponga una divinità diffusa: vorrebbe dire riportare la confusione dei falsi dèi; non che presupponga una divinità raccolta in uno solo: sarebbe renderla ben povera. Ora, io non voglio né giudaizzare a causa della monarchia divina, né ellenizzare a causa dell’abbondanza divina» così esclama san Gregorio Nazianzeno[167].

Proclamato da Gesù, il nome trinitario di Dio risuona definitivamente attraverso la sua risurrezione nel cuore del mondo e della storia. C'è bisogno della immensità del cosmo, della profondità del cuore umano e della ricchezza della storia, con tutte le attese di cui essa si fa ricettacolo, per dire il nome di Dio, ma il nome è ancora più grande e niente può contenerlo; esso rinvia alla realtà fontale ed ultima: il Padre, il Figlio e lo Spirito Santo. Il nome non è un concetto, è termine di dialogo e di invocazione; il nome non è un’astrazione, è parola concreta che dispone al rapporto e alla comunione; il nome non è un principio, dice la realtà personale indicibile. Il nome di Dio fa essere ogni cosa e la sorpassa, dà senso a ogni pensiero e immensamente lo supera. «La Trinità: questo fatto non potrebbe venir dedotto da nessun principio, né spiegato da nessuna ragione sufficiente, perché non vi sono principi o ragioni anteriori alla Trinità» (V. Lossky, 42). Eppure, una volta rivelato, il nome di Dio diventa illuminante del senso della vita; non nel senso che è deducibile da qualcosa che lo precede ma nel senso che esso stesso si fa presentire nelle pieghe recondite della realtà del mondo e della vita.

2.3 Dio è in sé amore trinitario

«Ciò che era fin da principio [...] quello che abbiamo veduto e udito, noi lo annunziamo anche a voi [...] Dio è amore [...] egli ci ha fatto dono del suo Spirito. E noi stessi abbiamo veduto e attestiamo che il Padre ha mandato il suo figlio come salvatore del mondo» (1 Gv, passim). Così Giovanni, in un intreccio mirabile, contempla la vita intradivina narrando la storia trinitaria di Dio. Il tutto è filtrato dal volto crocifisso di Gesù che «ha dato la sua vita per noi» (3,16), Verbo della vita in cui si annunzia «la vita eterna che era presso il Padre e si è resa visibile a noi» (1,2-3). Così nel volto umano di Gesù si lascia intravedere la profondità misteriosa della vita intima di Dio. Certo non è facile il cammino che l'uomo deve percorrere superando lo spessore del linguaggio e della esperienza umana. Eppure il ricorso della rivelazione a termini quali “amore”, “Padre”, “Figlio”, “Spirito”, testimonia la possibilità di questo cammino che, attraverso l'enunziato”, si spinga verso “la realtà” (per dirla con Tommaso d'Aquino: l'enunziato punta verso la realtà, enuntiatum terminat ad rem).

Dio è il Padre

Mentre iniziamo a balbettare sul mistero fontale, ci rendiamo conto che il ricorso al linguaggio umano, pur consentitoci dalla Scrittura, comporta delle necessarie precauzioni che ne salvaguardino il suo retto uso. Certamente possiamo affermare e proclamare che Dio è veramente il Padre; ma, mentre facciamo ricorso a questo termine, qualcosa di sconvolgente irrompe nel linguaggio umano determinando la necessità di una sorta di ascesi all’interno della parola stessa. Il termine “padre” assume senso dall'esperienza umana della paternità che così vediamo implicitamente affermata nella ricchezza dei suoi valori positivi. Ma che significa “padre” quando - sulla scorta della rivelazione - ci riferiamo a Dio? Fermo restando che il suo senso ultimo va riscoperto nella direzione di ciò che Gesù ha proclamato e vissuto, la teologia, esplorando le possibilità del linguaggio umano, le assume (pur con precauzione) all’interno del linguaggio teologico.

Tematica vasta e complessa questa, all'interno della quale ci limitiamo a riprendere solo ciò che, incipientemente, può avviare il nostro cammino. Facciamo riferimento soprattutto alle possibilità che vengano offerte dal discorso analogico e simbolico. Si tratta in verità di due procedimenti linguistici diversi, ma li assumeremo nella loro complementarietà.

L’analogia (ci riferiamo piuttosto a quella cosidetta di “proporzionalità”) induce il discorso sulla paternità divina a partire dal rapporto tra il padre terreno e il figlio terreno in riferimento al quale si cerca di intendere il rapporto tra il Padre eterno e il Figlio eterno. Il ricorso ad essa rappresenta una necessità altrimenti si correrebbe il rischio di un uso “univoco” (i termini avrebbero lo stesso significato riferiti a Dio e all'uomo) o il rischio di un uso “equivoco” (non ci sarebbe alcuna rispondenza tra il discorso riferito a Dio e quello riferito all’uomo). L’uso analogico della paternità in Dio prende avvio dalla esperienza umana (o creaturale in genere); ne analizza i limiti e si caratterizza per il superamento del senso “umano” di essa. S. Tommaso, per esempio, avendo individuato nella similitudo (somiglianza) ciò che è comune a ogni generazione, coglie i limiti seguenti nella generazione della creatura: la componente carnale, la divisione della natura, l'eterogeneità del termine generato e il divenire che presiede a tutto il processo. Solo superando tali limiti ci possiamo incamminare verso la generazione divina che appunto sarà incorporale, immateriale, intellettuale ed eterna (ciò consentirà di cogliere anche il senso della generazione del Verbo). Resta comunque che, al di là di un uso quasi tranquillo della analogia, il procedimento “secondo analogia” (analogia significa “proporzione") è segnato da una certa paradossalità, data la insuperabile “sproporzione” tra Dio e la sua creatura.

La strada del simbolismo assume il termine “padre” come simbolo che evoca in sé tutta una indicibile ricchezza di significati. Cosa intende l’uomo quando dice “padre"? Certamente non è facile tradurlo in espressioni adeguate od esaustive. Nell’uso simbolico prevale la connotazione anziché la semplice denotazione. A parte il possibile richiamo a singolari esperienze negative di una determinata paternità, sentiamo che quando facciamo appello al padre allora viene evocata qualcosa che, mentre non riusciamo a definirla, la intuiamo come fondamentale e costitutiva della vita: sia che ci riferiamo a colui che precede col suo pensiero gratuito di amore, sia che ci riferiamo a colui che è pronto a dare la sua vita, sia che ci riferiamo a colui che vive in maniera diuturna per la sua creatura nella preoccupazione o nel lavoro di ogni giorno, è certamente una costellazione di significati che solo il linguaggio poetico di una canzone o di una poesia ispirata può evocare. Nel simbolo del padre in qualche modo proiettiamo, in senso archetipico, tutto ciò da cui la vita meriterebbe di fiorire e in cui trovare la sua radice profonda. Il procedimento simbolico consente di raccogliere ciò che una paternità nella sua concretezza riesce a tradurre (un padre che dona la sua vita per i suoi figli), di fissarlo e quindi, in qualche modo, di ipostatizzarlo in tutto il suo splendore e in tutto il suo fascino.

Ci troviamo dinanzi a due procedimenti diversi anche se non opposti e anzi complementari e che val la pena di identificare. Laddove il procedimento analogico, prendendo le mosse dal vissuto creaturale, se ne va lentamente astraendo, per puntare alla purezza della paternità divina la quale, liberata da ogni limite, può ormai essere affermata nella sua specificità; il procedimento simbolico resta legato, per così dire, all’esperienza di partenza la quale viene assunta come evocativa di qualcosa di più grande: ma non si tratta di accedere alla purezza di un concetto quanto di mantenere aperto il vissuto dell'esperienza che viene assunta come significante di un altro significante (appunto la paternità divina). Il discorso analogico si va caratterizzando per la sua denotazione (identificazione precisa di ciò che lo caratterizza); quello simbolico resta nella vaghezza del richiamo al vissuto di partenza e si esprime, attraverso e al di là di esso, sporgendo verso qualcosa che non è dicibile se non così, nella “vaghezza” e nella globalità del riferimento.

Qui può prendere posto il dibattito, particolarmente vivo in questi ultimi decenni; sul tema del femminile a proposito della dottrina su Dio. Non intendiamo affrontare la questione nella sua ampiezza ma solo determinarne il senso nel nostro contesto.

Se ci muoviamo nell'ambito del discorso analogico, quando noi diciamo “Padre” non intendiamo fare riferimento alla dimensione carnale o sessuale di Dio. Cosa, che per dirla con Tommaso, resta nei limiti della esperienza creaturale. In tal senso non si tratta di rivendicare un Dio maschile e/o femminile. Dicendo che Dio è Padre si intende che è, “generante”, cosa che avviene in lui in maniera diversa da come avviene nell’uomo. Una corretta dottrina in alcun modo poteva fare appello - coerentemente alle precisazioni fatte - alla maschilità di Dio più di quanto non potesse farlo alla sua femminilità. Purtroppo storicamente abbiamo assistito all’ambiguo insinuarsi di un atteggiamento “maschilista” - anche all'interno della Chiesa - facendo tacito appello (forse l'incoscio uso del maschile “padre”) a illegittime superiorità.

Diverso è l’approccio se ci muoviamo nell'ambito del discorso simbolico. Se qui il riferimento è il concreto essere padre in tutte le sue modalità umane (assunte simbolicamente) allora non può essere trascurato, anzi va affermato espressamente il senso della generatività umana nella sua interezza di padre-madre. Bisogna rifarsi allo slancio di amore di un padre e di una madre che, toccati dalla misteriosa ed esaltante esperienza della paternità e maternità ritrovano se stessi proprio nel dono e nella dedizione piena di sé ai figli, per poter evocare, attraverso il simbolo paterno-materno, l'abisso insondabile dell'amore del Padre.

Ma pur con le necessarie precisazioni e accorgimenti addotti, ci rendiamo conto che tutto questo non basta. Parlando di Dio sappiamo che «egli è colui del quale non può essere pensata cosa o realtà più grande». Bisogna portare il linguaggio al limite e lì in qualche modo infrangerlo. Ma questo “oltre” che la teologia invoca è sorretto dalla parola di Gesù: «Padre nelle tue mani affido il mio spirito». Il nome del Padre può essere proclamato solo in questo “abbandono” che va oltre la semplice parola, ma che ha senso perché il Padre è veramente per il Figlio.

Ma allora chi è il Padre? È colui dal quale trae origine la vita divina con atto fontale di generatività. Dio è nella sua origine, non originata, Padre. Ma appunto dicendo Padre diciamo l'atto di amore col quale, dalla eternità e dalla pienezza della sua vita, genera il Figlio realizzando se stesso. Il Padre è Dio che dona se stesso ponendo il Figlio come destinatario di questo totale atto di amore.

Il Padre è nel dare la sua vita al Figlio il quale, totalmente partecipe del dono del Padre, ne è l'immagine splendida senza ombra. Dio vive così il suo atto originario come paternità nel senso che, per quello stesso che egli è, non può non donarsi con gioia ed esultanza, non può non comunicare la sua ricchezza divina originaria e trovare la sua compiacenza nell’Altro col quale condivide la pienezza della sua vita divina. Non c'è alcuna distanza tra il Padre e il Figlio perché il Padre è questo puro fluire del dono di sé in cui, mentre possiede pienamente se stesso, ama ritrovarsi nell'altro che è il termine del suo essere Padre. Dio allora è Dio, in quanto originariamente Padre proteso verso il Figlio che è dono del suo amore, e nel quale egli diventa Padre non nel senso di un processo temporale, ma nel senso che così egli realizza se stesso come Dio che si dona totalmente per l'eternità. Affermare che Dio è il Padre significa proclamare che Dio è nella sua origine, nella prima attuazione di sé, donante-se-stesso, gratuità pura, gioia e compiacenza piena di questo autodonarsi. Egli esiste generando, donando e comunicando se stesso.

Dio è il Figlio

Anche qui ripercorriamo l'itinerario analogico e simbolico intorno al termine “figlio”, passaggio obbligato questo se vogliamo intravedere l'avvenimento della filiazione come si compie, nella sua perfezione, in Dio stesso.

Sul versante della analogia dobbiamo distinguere l'evento intradivino da quello umano, anche se solo a partire da quest'ultimo il primo si rende accessibile.

Nell'esperienza umana della paternità, il padre (e la madre) preesiste come uomo al suo figlio e comunica la sua somiglianza in una relazione che si va sviluppando progressivamente e che comunque resta costituita nella divisione dell“unica sostanza” (il padre e il figlio vivono la vita in maniera diversa); in Dio, il Padre esiste come Dio appunto generando, donando se stesso: ciò avviene connaturalmente al suo essere Dio e nella unicità di questa originaria autoespressione divina nella quale, mentre viene posto il Figlio come concretizzazione di questo dopo e accoglienza di esso, il Padre realizza appunto l'unico essere divino. Unica e identica è la “sostanza” divina, la vita che il Padre comunica; infatti il Padre è origine della divinità (e quindi è Padre) in quanto eternamente genera e quindi eternamente comunica il suo essere divino al Figlio. Non potremmo dire in nessun modo che egli è Padre se non riconoscessimo ad un tempo che egli costituisce questa originaria relazione col Figlio.

Sul versante del linguaggio simbolico dobbiamo recuperare tutta la ricchezza dell’essere “figlio”. Che significa quando un padre o una madre esclamano “figlio mio”? E che significa per l'uomo questa esperienza originaria e insuperabile dell'essere figlio? Non è facile rispondere a questa domanda; ma certamente intuiamo che l'esperienza umana della filiazione, pur con i limiti delle singole vicende personali, è costitutiva dell'essere stesso. Sia che ci riferiamo alla scena di un bimbo che dorme abbandonato sulle braccia della madre o di un figlio che sa di essere sempre atteso quando ritorna nella sua casa, certamente la relazione della filiazione (accogliersi da un altro e riconoscere se stesso nell’accoglienza dell'altro) porta in sé ed evoca tutta la ricchezza vitale dell'essere pensato, atteso, accolto, compreso, amato. Tutto ciò non è marginale nella vita umana, anzi ne è in qualche modo la sostanza costitutiva.

Ebbene, avviandoci verso la luce abbagliante dell'avvenimento intradivino della filiazione, possiamo affermare che Dio è il Figlio. Dio non è soltanto il fluire originario del dono di sé da parte del Padre ma è parimenti accoglienza pura di questo dono della vita divina e riconoscimento di sé a partire da tale dono: «Figlio mio sei tu, io oggi ti ho generato!». Il vero donare del Padre raggiunge la sua perfezione nel vero ricevere del Figlio. Ma non si tratta di una pura attività da una parte e di una pura passività dall'altra; perché se il Padre comunica la sua vita e il Figlio l’accoglie, parimenti il Figlio, per il fatto che egli è accoglienza, rende possibile, per così dire, il dono del Padre. Così il Figlio in quanto è colui nel quale il Padre esprime per sempre la sua paternità, può essere chiamato il Verbo del Padre, espressione piena di ciò che il Padre è e diviene nell'atto eterno della generazione. Il Padre non è senza questa espressione attraverso la quale egli realizza se stesso in quanto pone dinanzi a sé il frutto del suo amore. Ma il Figlio è consapevolezza piena e accondiscendenza totale a ciò che il Padre compie, come il raggio vive della luce mentre in esso la luce risplende. Il Figlio non è solo accoglienza della vita divina dal Padre ma anche risposta gioiosa e rispondenza piena al dono del Padre. Così il dinamismo intradivino si caratterizza nei due poli originari del Padre e del Figlio come intreccio personale di questo dare-riceveredare dove il dono di sé è “principiante” ed a sua volta è reso possibile dalla accoglienza di sé come "principiato”. Val la pena di rilevare però che non deve essere risolto il tutto in un “impersonale” dare e ricevere; va piuttosto affermato prioritariamente il polo “personale” dell’avvenimento intratrinitario.

Non esiste in primo luogo il donare ma il Padre, Colui che genera, il Donatore; così non esiste tanto il ricevere quanto Colui che si accoglie dal Padre, il Figlio, il Verbo del Padre.

Dio è lo Spirito Santo

Se il discorso su Dio come Padre e Figlio consente l’identificazione delle due ipostasi divine proprio a partire dal nome stesso “Padre e Figlio”, non sembrerebbe altrettanto possibile l'identificazione della terza ipostasi dato che il nome “Spirito” sembra più riferirsi alla essenza divina (che è immateriale) anziché alla terza ipostasi.

Abbiamo accennato alcune risposte che la tradizione teologica ha cercato di formulare in riferimento alla persona dello Spirito: o come vincolo di amore tra il Padre e il Figlio, o come condiletto del Padre e del Figlio o come inclinazione, analoga alla volontà, del Padre verso il Figlio e del Figlio verso il Padre. Sono tutti tentativi che più che dare “quiete” all’interrogativo teologico pongono dinanzi alla dirompente realtà di Dio, mai catturabile in uno schema umano. Proprio lo Spirito mette in crisi lo schema io-tu che, nonostante la ricchezza personalistica, non è in grado di sostenere l'evento trinitario. La difficoltà nella identificazione dello Spirito è salvaguardia che, nonostante i legittimi e doverosi tentativi di interpretazione, il discorso su Dio non è mai semplicemente inducibile dalla esperienza umana.

Eppure, continuando a praticare la duplice possibilità analogica e simbolica, possiamo dire ancora qualcosa, ma a mo' di sentieri che poi si interrompono.

«Il Padre (e il Figlio) spira lo Spirito». Non basta avere affermato il dono del Padre e l’accoglienza del Figlio; tutto questo si compie nell’“afflato dello Spirito”. Come un artista, quando è ispirato, non può non accondiscendere alla sua ispirazione e così realizza liberamente se stesso nella sua opera; così il Padre vive con ispirazione e trasporto il dono di sé e il Figlio entra in sintonia, in pieno afflato col Padre e così sono «nello Spirito». Ma se l'ispirazione originaria è nel Padre essa prende configurazione attraverso il Figlio che è l'opera ispirata del Padre. E come l'artista non è la sua opera e a sua volta l’uno e l'altra si reggono sulla ispirazione che muove l'artista alla realizzazione di se stesso nella sua opera; così il Padre non è il Figlio e il Figlio non è il Padre eppure la ispirazione che porta il Padre a esprimersi nel Figlio e il Figlio a ritrovarsi nel Padre (spirazione attiva) mentre fa trasparire il Padre al Figlio e viceversa, sigla la libertà e la sintonia nell'evento trinitario: il Padre e il Figlio sono nello Spirito.

«Il Padre e il Figlio sono nello Spirito». Mentre da una parte va affermata la differenziazione personale di Dio (il Padre non è il Figlio supremo della loro reciproca distinzione) non avviene nella separazione ma nella unità inter-personale. Nello Spirito traspare l’unità che ha origine nel donare del Padre e che passa attraverso l'accoglienza del Figlio. Nello Spirito il Padre e il Figlio raggiungono la loro reciproca unità. Sia che chiamiamo “vincolo di amore” questo rapporto con Agostino, sia che lo chiamiamo “dono” con Tommaso, l'avvenimento dello Spirito procede dal Padre e dal Figlio nel senso che l'amore o il dono dell’uno all'altro nello Spirito raggiungono la loro perfezione. Ma se il Padre è nel Figlio e il Figlio è nel Padre, l’uno e l'altro sono nello Spirito. Se vogliamo spingerci verso la ulteriore configurazione personale dello Spirito, possiamo assumere come punto di avvio il tema della maternità. Infatti nel seno della madre viene vissuto in maniera singolare il rapporto padre-figlio. Attraverso il seno della madre la paternità può promuovere la vita e a sua volta il figlio può essere generato. Il seno della madre è il luogo dell'incontro e della comunione tra il padre e il figlio. Sembra proprio che esso sia per consentire la trasparenza della paternità e della filiazione.

Pur con le modalità in cui tutto questo viene scandito nella esperienza umana, certamente il seno della madre è luogo privilegiato per potere cogliere sia la continuità del gesto paterno, sia l'intimità del rapporto, sia la continuità dalla generazione alla filiazione. A parte quanto abbiamo già premesso sull’uso analogico e simbolico, possiamo riprendere elementi che la tradizione ci offre in maniera sparsa. Intanto c'è l'uso del genere femminile nella lingua semitica e parimenti nei testi liturgici siriaci per designare lo Spirito Santo; c'è una singolare espressione nel simbolo Toletano II che parla della generazione del Figlio de Patris utero (dal seno del Padre) (DS 526) espressione certamente paradossale perché congiunge il riferimento al Padre e all'utero che è tipicamente femminile. C'è anche tutta una ricchezza di riferimenti patristici che consentono di parlare addirittura di una «maternità ipostatica» (P. Evdokimov). A quest'ultimo autore dobbiamo una delle riprese più articolate del tema femminile nel mistero di Dio: «il legame ontico del femminile con lo spirito è spiegato dalla somiglianza degli atti del Verbo e dello Spirito Santo, più precisamente dell'azione materna epicletica dello Spirito Santo in ogni forma di Incarnazione». Assumendo simbolicamente il seno materno possiamo ricongiungerci a tutto ciò che avviene tra il Padre e il Figlio e che si realizza nello Spirito. Qui l'amore può raggiungere la sua massima espressione: lo Spirito dell'amore congiunge il Padre al Figlio, lo Spirito che è Dono porta il reciproco donarsi del Padre e del Figlio alla sua piena espressione e come luogo della comunione lo Spirito può sempre più essere caratterizzato nella sua dimensione ipostatica a partire dal Padre e dal Figlio: procedendo da loro è il loro incontro, la loro stessa quiete di comunione e di amore.

3. PERICHORESI DIVINA ED ECONOMIA TRINITARIA

Non c'è conclusione nel cammino percorso; c'è soltanto lo stupore di fronte alla meraviglia dell'autodonazione di Dio. Resta incomprensibile l'intreccio tra la pericoresi divina (la vita intima in Dio) e l'economia salvifica; resta incomprensibile cioè il fatto che Dio abbia voluto vivere la sua vita intradivina nel diverso-da- sé: questo è il mistero di luce di fronte al quale restiamo senza parole. Attraverso Gesù Cristo, il mondo, l'uomo e la storia stanno a cuore a Dio come se stesso. Ormai il destino della economia salvifica coincide, per così dire, col destino stesso di Dio che nella sua imperscrutabile bontà in essa sta vivendo la sua perichoresi di amore.

Ma se questo è vero, come è stata possibile l'assunzione della esperienza e del linguaggio umano per evocare il mistero stesso di Dio, così - e questo dovrebbe essere compito ulteriore della teologia - dovrebbe essere possibile, alla luce della realtà originaria di Dio, ricomprendere l'esperienza umana. Se Dio è in sé amore, se Dio è in sé comunione di persone, se Dio è dono e accoglienza gratuiti, se Dio è paternità, filiazione e spirazione di amore, allora ha un senso nuovo l'esistenza umana (il significato della persona, la sua relazionalità, il suo essere-con, il suo essere-in); ha un senso nuovo la storia dell'umanità ricondotta dai percorsi oscuri della dispersione alla convergenza, alla comunione di tutti i popoli; ha un senso nuovo il cosmo stesso che può assurgere a “teatro” nel quale Dio può prendere volto nel diverso-da-sé (secondo una qualche suggestione di H. Urs von Balthasar) e ivi condividere il destino della creazione portandolo fino allo splendore della sua gloria, anche se intanto la gloria di Dio vive, per amore della sua creatura, nell'esilio della croce e della passione dell'umanità. In verità la vita di Dio, la sua perichoresi di amore si è intrecciata irreversibilmente con la vita dell'uomo prorompendo continuamente in essa, anche se nella povertà dei gesti umani, delle piccole scelte, nei frammenti quotidiani. L’importante è sapere che nel Crocifisso Dio si va facendo carico di ogni pena dell'umanità e la va facendo maturare verso la risurrezione; l'importante è sapere che anche il più piccolo atto di amore o di speranza non va perduto, attraversato come è dal soffio vivificante dello Spirito che continua ad aleggiare nella creazione per far maturare il tempo del parto dei cieli nuovi e della terra nuova. L’importante è sapere che c’è come una reciproca inabitazione tra Dio e la sua creatura. Per un verso Dio, il Padre donando il suo figlio e il suo Spirito si è posto nel cuore dell'umanità assecondandone dall’interno il suo cammino; per altro verso - e forse ancora più profondamente - il mondo è posto in Dio, nell’intimo della sua stessa vita. Per dirla con la solita trasparenza e imperturbabilità che accompagna le pagine di Tommaso d’Aquino: «il Verbo che ha generato, in quanto che il Verbo generato rappresenta sufficientemente il Padre ed ogni creatura; così ama se stesso e ogni creatura attraverso lo Spirito Santo, in quanto lo Spirito Santo procede come amore della bontà prima secondo la quale il Padre ama se stesso ed ogni creatura»168.

Anche se tutto questo ci apparirà soltanto alla fine nella ricapitolazione escatologica, e nonostante i fallimenti parziali del peccato, della infedeltà e della incomprensione umana; dobbiamo affermare che sulla vita del mondo, dell’uomo e della storia “incombe", per così dire, provvidenzialmente l'unico atto di conoscenza e di amore col quale il Padre in Gesù Cristo, donando il suo figlio e il suo Spirito ha inteso ritrovare se stesso nella sua creatura perché la sua creatura ritrovi se stessa in lui, nella casa del Padre. Cogito ergo sum, «penso quindi esisto», è diventano l'emblema della emancipazione moderna. È bene che l'uomo esulti per gli itinerari di conoscenza che ogni giorno gli si aprono dinanzi; ma tutto questo può diventare ancora più esaltante e rasserenante se inscritto e sostenuto dal cogitor et amor, ergo sum, «sono pensato e sono amato, quindi esisto». L’uomo viene da lontano, nascosto come è nella eternità di Dio e la sua meta resta la comunione intratrinitaria.

PER L'APPROFONDIMENTO

BAGET-BOZZO G., La Trinità, Firenze 1980
CIOLAN., Teologia Trinitaria, storia, metodo, prospettive, Bologna 2000
CODA P., Dio Uno e Trino, Rivelazione, esperienza e teologia del Dio dei cristiani, Cinisello Balsamo 2001
FORTEB., Trinità come storia. Saggio sul Dio cristiano, Alba 1985
GANZALO LABO MENDEZ, Dio uno e Trino, Manuale di base, Milano
JEREMIAS J., Abbà, Brescia 1968.
KASPER W., Il Dio di Gesù Cristo, Brescia 1984
KELLY N.D., Il pensiero cristiano delle origini, Bologna 1972
MAGGIOLI L., In quale Dio crediamo, Assisi
PRESTIGE G. L., Dio nel pensiero dei Padri, Bologna 1969

167 GREGORIO NAZIANZENO, Discorso sulla Pasqua 44,4, PG 36,328

168 STh I, qq, 37,2, alla terza obiezione.

5

Il Mistero della Risurrezione di Gesù.

Nel 1° Vol., tema trattato in Cristologia, pp. 484-500.

7. IL MISTERO DELLA RISURREZIONE DI GESÙ

7.1. Introduzione

L’ultimo grande mistero della vita di Cristo Gesù è il mistero della sua risurrezione, così come è testimoniato dall'esperienza degli apostoli subito dopo la morte di Cristo Gesù.

Come risulta dai vangeli, gli apostoli avevano in un certo senso pensato che forse ormai tutto era finito e che quindi la grande missione di Gesù, col suo annuncio del Regno di Dio, fosse terminata con la sua morte.

Tuttavia gli stessi vangeli notano una discontinuità tra questo sentimento di «fine» e, successivamente, un immediato sentimento di «inizio», dovuto a qualcosa che ha fatto comprendere agli apostoli come in realtà la missione di Gesù non fosse finita con la sua morte violenta ma continuerà con il loro impegno missionario.

7.2. Il Cristo risorto e glorificato

Gli apostoli hanno dunque avuto un nuovo impulso che essi stessi testimoniano e trasmettono con l'affermazione: «Gesù è risorto»; o piuttosto: «Gesù è stato risorto», poiché le prime affermazioni sono normalmente di tipo teocentrico. Così ad esempio, in At 2,32, viene affermato: «Questo Gesù, Dio lo ha risuscitato. E di ciò siamo testimoni noi tutti».

Gli apostoli quindi testimoniano una realtà, che certamente sfugge ai sensi della conoscenza oggettiva: la risurrezione di Cristo Gesù. Questa testimonianza la si trova continuamente nel Nuovo Testamento, laddove però la lettura di tutti i testi che parlano di questo evento, così unico e così inaspettato, manifesta al loro interno delle notevoli differenze. C'è una notevole diversità, immediatamente riscontrabile, dalla lettura in parallelo di questi testi evangelici tra le varie narrazioni e tra le varie testimonianze pasquali. Tale diversità ha creato problemi nella interpretazione di questo mistero.

Ciò detto si possono individuare due filloni fondamentali di tradizioni pasquali: il primo è il kerigma pasquale e consiste in espressioni molto sintetiche, molto semplici ma molto chiare, autentiche espressioni di fede, quasi piccoli «Credo» in Cristo Gesù; l'altro è costituito dai grandi racconti degli eventi pasquali.

Il kerigma pasquale appare, come si è detto, in formulazioni molto stilizzate, nate tanto in ambiente missionario (dal bisogno di annunciare in maniera sintetica l'evento della fede), quanto in ambiente liturgicocelebrativo. Ad esempio, l'affermazione di Lc 24,34: «Davvero il Signore è risorto ed è apparso a Simone», appare di derivazione liturgica. Si ricordi poi la famosa affermazione kerigmatica di 1 Cor 15,3-5, in cui viene messa in connessione la realtà della morte con quella della risurrezione: «Cristo morì per i nostri peccati, secondo le Scritture; fu sepolto e risorse il terzo giorno, secondo le Scritture; apparve a Cefa e poi ai dodici». È questo certamente un testo molto antico, probabilmente della fine degli anni 30, sorto probabilmente all'interno della comunità cristiana di Antiochia. Interessa qui sottolineare come il nucleo pasquale appaia ormai ben delineato e c'è la connessione tra la morte e la risurrezione, ed entrambe le realtà vengano viste con prospettiva salvifica.

Vi sono tante altre affermazioni di tipo kerigmatico; ad esempio, At 10,40: «Ma Dio lo ha risuscitato il terzo giorno e volle che apparisse non a tutto il popolo, ma a testimoni prescelti da Dio, a noi che abbiamo mangiato e bevuto con lui dopo la sua risurrezione dai morti».

Il mistero della risurrezione è celebrato pure all'interno di espressioni inniche, come in 1 Tm 3,16 dove si legge: «Davvero grande — tutti lo confessano – è il mistero di pietà: egli si manifestò nella carne, fu predicato in mezzo alle genti, fu creduto nel mondo, fu assunto nella gloria». Qui per indicare la risurrezione, viene adoperata l'espressione«fu assunto nella gloria». Di queste citazioni di tipo kerigmatico ve ne sono tante, anche nella Lettera ai Romani.

Vi sono poi le famose narrazioni pasquali, presenti in tutti e quattro i vangeli. All'interno di queste si trovano anche descrizioni sui pasti del risorto; quello cioè che l'apostolo Pietro diceva in maniera succinta: «Noi che abbiamo mangiato e bevuto con lui» viene ripreso nei racconti pasquali, come ad esempio in Gv 21,1-13. Vi si trova pure l'avvenimento della incredulità di Tommaso che, esprimendo la realtà e la concretezza del mistero della risurrezione, ne suggerisce anche un'interpretazione (cf. Gv 20,19-29).

Questi racconti evangelici sono provenienti da tradizioni che si sono andate sviluppando sul Cristo Risorto; i vari ambienti, i destinatari e le finalità ne hanno determinato la diversità, suggerendo diversi modi di interpretare le apparizioni del Risorto. Matteo le riferisce in Galilea, Luca a Gerusalemme, e Giovanni le assomma tutte e due. Vi sono poi i racconti del sepolcro, che certamente sono stati originati a Gerusalemme. In essi si narra delle donne che si recano al sepolcro e lo vedono aperto e vuoto e testimoniano anche l'apparizione di angeli che danno una testimonianza di Gesù Risorto.

A riguardo dei racconti del sepolcro l'esegesi si è interrogata sulla loro storicità: sono narrazioni vere o soltanto un modo per dare concretezza ad un evento per sua natura metastorico? La logica farebbe pensare che le narrazioni seguano uno sviluppo cronologico che va dall'annuncio dell'angelo di fronte al sepolcro vuoto, alle apparizioni del Risorto.

Si può innanzi tutto rilevare, come si diceva in precedenza, che dall'analisi dei racconti del sepolcro emergono delle discordanze sostanziali tra i racconti dei quattro evangelisti, per cui è certamente impossibile fare una ricostruzione storica degli avvenimenti. Questa assenza di preoccupazione storica non è dovuta ad una carenza di interesse per la concretezza degli avvenimenti, ma perché come sempre vengono assunti per poi essere reinterpretati nella fede. Perciò queste narrazioni evangeliche sono più una testimonianza di fede che pure narrazioni di avvenimenti storici, senza con ciò negare la validità storica.

Il racconto più antico è certamente Mc 16,1-8; infatti Matteo e Luca, nel riportare gli avvenimenti della risurrezione, sono concordi quando si rifanno alla fonte di Marco, mentre si distanziano quando si rifanno ad altre tradizioni. È chiaro che anche in Mc 16,1-8 non si è in presenza di un racconto storico; in realtà l'intero racconto è finalizzato alla parola dell'angelo, che è un'espressione kerigmatica: «È Risorto. Non è qui. Ecco il luogo dove l'avevano deposto». Certamente anche Mc 16 proviene da una tradizione antica e costituisce quindi una reinterpretazione redazionale dell'evangelista di una tradizione precedente.

Come interpretare il sepolcro vuoto? Mentre in passato è stato interpretato come una prova evidente della risurrezione di Cristo Gesù, oggi l'esegesi e la teologia ne vedono un segno, ma non un segno evidente della risurrezione. Il perché lo si desume dagli stessi racconti evangelici: poteva esserci un'altra interpretazione, quella cioè secondo cui i discepoli avevano portato via il corpo di Gesù inventandosi la sua risurrezione. Quindi il sepolcro vuoto, da solo, non è una prova certa della risurrezione di Cristo Gesù. È un segno che ha una sua credibilità ma soltanto relativa, perché il credere nella risurrezione non è dato da avvenimenti storici ma dalla fede; solamente per fede vi si può credere perché nessuno è stato testimone della risurrezione. Il sepolcro vuoto è un segno di credibilità, ma indiretto, che indica indirettamente la probabilità della risurrezione di Cristo Gesù; ma soltanto la fede ne fa certi.

Inoltre, tutto il racconto delle donne che si recano al sepolcro vuoto risente molto di una celebrazione cultuale che a Gerusalemme si sarà fatta sin dagli inizi presso il sepolcro di Gesù. Infatti, il tutto è stilizzato come frutto di una celebrazione annuale della risurrezione di Cristo. Tornando a Mc 16,1-8, si può dire che il racconto si fonda certamente su un avvenimento storico, ma è difficile dire il come si sia in realtà verificato.

Quanto ai racconti sulle apparizioni di Cristo Gesù, queste sono un evento storico rilevabile per la testimonianza apostolica che se ne ha, ma anche in questo caso, reinterpretate teologicamente in vario modo. In Marco originariamente non erano testimoniate; Matteo le pone in Galilea; Luca le pone a Gerusalemme; Giovanni le sintetizza e riferisce pure della tradizione del sepolcro vuoto. Queste diversità dicono che non si deve guardare tanto alla ambientazione storica di questi avvenimenti, quanto piuttosto al loro contenuto, cercando di comprenderne il significato nel modo più opportuno e più giusto. Tali narrazioni sono testimonianze di fede che richiedono di essere reinterpretate alla luce di una retta ermeneutica. A riguardo, fino a più di due secoli fa la loro interpretazione è stata piuttosto omogenea: si notavano le discrepanze, ma non si dava loro molto peso, mentre si sottolineavano gli elementi comuni e tutto portava a darne anche una credibilità storica.

Paolo dice: «Cristo apparve a Cefa e poi ai dodici». In Bultmann[14], che precedentemente ha affermato che la risurrezione di Gesù non è un fatto oggettivo, c'è stato un qualche tentativo di riconsiderare anche la concretezza storica dell'evento della risurrezione.

È anche interessante ricordare il teologo Willy Marxsen, negli anni '70, il quale ha proposto una sua interpretazione delle apparizioni del Cristo Risorto. Distingue l'avvenimento dalla sua interpretazione: per lui ogni avvenimento può essere variamente interpretato. In questo senso, l'interpretazione che gli apostoli hanno dato delle apparizioni è «una» interpretazione, ma non è detto che sia «la» interpretazione unica. È stato un modo di interpretare da parte degli apostoli con loro categorie conoscitive; ma è possibile prospettare una diversa interpretazione. La risurrezione è quindi un avvenimento di per sé neutro, che poi gli apostoli hanno interpretato affermando che Cristo è risorto.

Ma questa non è l'unica forma interpretativa. Marxsen, da parte sua, fornisce un'altra diversa interpretazione, che è più legata al Gesù storico. Secondo lui, l'avvenimento della risurrezione si può interpretare con l'affermazione che la causa di Gesù continua: quella missione, quella causa del Gesù storico che sembrava finita con la sua morte, invece continua. Per cui, ciò che gli apostoli hanno interpretato come risurrezione di Cristo Gesù, oggi lo si può interpretare con quest'altra affermazione: la causa di Gesù continua, e noi siamo chiamati a continuarla, annunciando l'evento del Regno di Dio e predicandolo nel tempo di oggi.

Contro Marxsen, riaffermando tutta la tradizione oggettiva, metafisica per un verso ed una ermeneutica per altro verso, si deve invece ritenere che tra l'evento ed il suo significato c'è una continuità. L’ontologia afferma il rapporto tra onticità e logicità della realtà, per cui se c'è una certa realtà, c'è una certa sua logicità e viceversa. L'evento ha un suo fondamentale significato, anche se vi può essere un modo diverso di dirlo, non tale però da poter distanziare o opporre tali diversi modi di dire. Quindi, posto l'evento, ne conseguono un certo significato, e certi modi di dire tra di loro armonizzabili.

7.3. Riflessione teologica

La riflessione sulla risurrezione è iniziata dal giorno in cui è accaduta. Gli uomini di quel tempo sono stati testimoni del fatto che alcuni hanno cominciato a predicarla e hanno affermato di avere avuto delle apparizioni del Risorto. Questi uomini (Pietro, gli apostoli, le donne) a cui Cristo è apparso, sono dei testimoni storici.

In 1 Cor 15,3-5 Paolo afferma che il Cristo risorto si è mostrato a Pietro ed ai Dodici, e le sue apparizioni danno fondamento al loro compito e alla loro missione; infatti da queste appare il ruolo di primo piano degli apostoli e particolarmente di Pietro primo testimone (da ciò gli deriva il primato). In conseguenza di ciò, l'evento pasquale della risurrezione è accessibile solo attraverso la testimonianza degli apostoli, che parlano di un rapporto personale con il Cristo Risorto e dunque di una missione.

A riguardo delle apparizioni è usato il verbo vedere utilizzato al passivo (egli è stato fatto vedere), nel senso che il primato dell'azione del vedere spetta a Dio; è Dio che opera le apparizioni del Cristo risorto (interpretazione teocentrica); oppure può essere interpretato: Cristo si è fatto vedere (interpretazione cristocentrica). In ogni caso l'azione avviene a partire o da Dio o da Cristo. Si è così in presenza di un evento che è di origine trascendente e che gli apostoli ricevono. Queste apparizioni, dal punto di vista formale, vengono presentate nei vangeli secondo il modello della teofania antico-testamentaria. Come nell'Antico Testamento, Dio è soggetto delle teofanie, così, adesso a riguardo delle apparizioni del Cristo, emerge un agire da parte di Dio; gli apostoli ricevono l'evento e ne ricevono anche il significato. La comprensione di quest'evento può essere detta in maniera diversa (secondo i vari scrittori) proprio perché i vari scrittori vogliono sottolineare aspetti diversi.

Anche Paolo, quando parla di visioni, in cui gli appare il Cristo, è in riferimento al Cristo glorioso (cf. Gal 2,15; 1 Cor 15): è il Cristo in una situazione nuova, quella di glorificato. Gli stessi verbi che dicono l'evento di Cristo come di colui che è risorto, si riferiscono proprio al Cristo glorioso.

In Fil 3,12 e Gal 1,11-12 si parla di apparizioni che innescano un rapporto personale e una comprensione ultima e definitiva dell'opera salvifica di Cristo Gesù. Emerge, da questi testi, il senso di un rapporto dinamico-personale che termina in una missione particolare.

Nel contesto della risurrezione vengono utilizzati anche termini di tipo escatologico e quindi si parla di rivelazione di Gesù Cristo. Il termine greco è apocalisse (rivelazione), e quindi gli apostoli predicano un evento per sua natura escatologico, che è irreversibile ed è anticipazione di quanto Dio opererà negli ultimi giorni per tutti. In questo rivelarsi escatologico è Dio che rivela e manifesta la sua gloria e lo fa attraverso le apparizioni del Cristo risorto. Viene certificato che colui che è apparso agli apostoli è veramente il Cristo crocifisso che è stato messo a morte.

Queste apparizioni sottolineano la continuità tra il Gesù terreno ed il Cristo glorificato. È da notare l'atteggiamento psicologico dei discepoli che è l'opposto di come si potrebbe facilmente intendere. Li si trova dubbiosi, incerti al primo manifestarsi; solamente in un secondo momento gioiscono. Questo sta a confermare che le apparizioni sono una realtà nuova e inattesa, tanto da suscitare prima un atteggiamento di dubbio e di paura e, solo dopo, un atteggiamento di accettazione, di gioia e di riconoscimento.

In queste apparizioni sono sottolineati diversi aspetti. Quando si vede Gesù che si sottrae ai discepoli in Emmaus (cf. Lc 24,13-35), nel momento in cui lo riconoscono, o quando Gesù dice a Maria «non mi toccare ma va» (cf. Gv 20,17), è quasi un volere sottolineare che si è in presenza di un evento metastorico e quindi di un evento che nessuno può toccare o manomettere, ma lo si può solo accogliere. Le altre narrazioni di apparizioni (Gesù mangia, si fa toccare, ecc.) vogliono dimostrare a tutti che Cristo è veramente risorto ed è risorto con il suo corpo. Paolo si sforzerà di interpretare questa situazione nuova, metastorica di Cristo, parlando di corpo spiritualizzato.
Riassumendo questi aspetti, si può dire:

– Le apparizioni non sono solamente sul piano di una oggettività e di una pura neutralità, che poi può essere diversamente interpretata; ma i testimoni degli eventi della Pasqua, loro per primi, sono stati intensamente interessati e provocati dall'evento, da riceverne l'interpretazione. In questo senso è Dio che interpella e coinvolge in questi eventi che fondano la fede. C'è quindi un circolo ermeneutico: l'evento ha fondato la fede pasquale degli apostoli, così la loro fede riconosce l'evento e lo interpreta. Così il fondamento della fede è proprio la risurrezione di Gesù.
– Nel Nuovo Testamento, l'incontro col Risorto è incontro-esperienza di Dio. In questo senso attraverso la risurrezione di Cristo Gesù, gli apostoli comprendono che quanto Gesù aveva predicato ed operato, adesso acquista il suo significato totale e definitivo. La risurrezione significa l'accettazione piena da parte di Dio dell'opera salvifica di Cristo, per cui il Regno di Dio è stato veramente donato e quindi la fede nel Cristo risorto diventa la fede che permette di ricevere la vita eterna.
— Dall'esperienza pasquale promanano le strutture fondamentali della nostra fede. La nostra fede nel Cristo risorto è la fede ricevuta dagli apostoli ed è fondata sulla loro testimonianza, e come la fede degli apostoli è fondata sul Cristo risorto così la nostra fede. Inoltre, come l'evento, per se stesso, ha un suo significato, così le interpretazioni che si possono dare non sono mai espressioni pure della nostra fede, ma sono un accogliere quanto questo evento attraverso i secoli vuole dire. Di certo la fede oggi si struttura secondo la fede degli apostoli, con un'esperienza, che è in rapporto analogico con l'esperienza di fede degli apostoli, la quale per sua natura è irripetibile.

7.4. Significato escatologico della risurrezione

Gesù Risorto è il primo dei redenti ed in questo senso la risurrezione appare come l'inizio di una nuova creazione. La risurrezione costituisce anche l'evento che meglio fa comprendere l'espressione di fede veterotestamentaria, che Gesù stesso ha ribadito, che Dio è veramente il Signore della vita, che domina anche la morte. Questo viene affermato da Paolo per esempio in Rm 4,17. Adesso, il Signore della vita ha operato nei confronti del crocifisso Gesù. Il Nuovo Testamento, solo raramente, parlando della risurrezione ne pone a soggetto il Cristo stesso, ma normalmente afferma che è Dio che lo ha risuscitato (cf. Atti).

La risurrezione, allora costituisce l'atto supremo escatologico della potenza di Dio (cf. Rm 4,24). Inoltre è l'auto-rivelazione escatologica di Dio, in cui si manifesta che Dio è veramente Dio. In essa si rivela come il Dio che è amore, che è fedeltà all'alleanza, che porta a compimento, ed è l'unico che dona la vita nuova all'umanità. Appare, ormai, che il Regno di Dio, che è comunione con Dio, è escatologicamente in azione, e nel Cristo Risorto per primo si realizza questa comunione piena e totale con Dio, che adesso continua e si apre a tutta l'umanità.

Conseguentemente la fede nella risurrezione di Cristo per noi significa fede in Dio e qui si comprende l'espressione di K. Barth: «Nella risurrezione appare veramente Dio in maniera escatologica e definitiva». Dio appare come colui che è totalmente a favore dell'uomo e supera la stessa morte con la risurrezione. Adesso, senza la fede nel Risorto non c'è autentica fede in Dio.

È a partire poi dalla risurrezione che la comunità cristiana comprende chi è Gesù ed il valore escatologico dell'opera salvifica realizzata da lui (cf. 1 Cor 15,3-5): l'evento Gesù ha valore salvifico e tutto è dato dal credere nella risurrezione.

In 1 Cor 15,3-5, il valore salvifico appare in relazione alla morte e alla risurrezione di Gesù nelle due parti:

– prima parte: Cristo morì per i nostri peccati; viene affermato l'evento storico della morte e l'interpretazione di questo evento come evento di salvezza. Secondo le Scritture: dice che nel morire di Cristo si realizzano le promesse salvifiche dell'Antico Testamento. Fu sepolto: vuol dire la realtà concreta di quest'evento; veramente Gesù Cristo è morto, la sepoltura è suggello della sua morte;
– seconda parte: È risuscitato (evento storico), il terzo giorno (forma interpretativa), secondo le Scritture (compimento). Questo terzo giorno può essere interpretato in senso storico-salvifico. L'interpretazione di tipo cronologico è secondaria, perché l'evento della risurrezione è per sé metastorico e non lo si può temporalizzare.

Invece la comprensione di questo terzo giorno si chiarisce in rapporto all’Antico Testamento. Os 6,2 afferma che Javhè non permette che il giusto sia in difficoltà oltre il terzo giorno. Da qui il terzo giorno sta ad indicare che la morte di Gesù è diventata evento di salvezza, testimoniato dal fatto che il Cristo è risorto.

Anche la vicenda di Giona si muove in questa logica: Giona rimane per tre giorni nel ventre del cetaceo. Tale vicenda appare nella sua valenza teologica come evento di liberazione e di salvezza. Così, l'espressione «terzo giorno» significa che Javhè con la risurrezione ha liberato Gesù dalla situazione della morte e quindi lo ha accolto come il Giusto nel suo seno, nel suo Regno di luce e di gloria.

Nei confronti di Gesù, la risurrezione fa comprendere la continuità con la sua precedente vicenda storico-salvifica. Infatti, l'evento della risurrezione è realizzato nei confronti di Gesù di Nazareth, è un atto in ultimo rivolto verso il crocifisso.

Se è vero che la risurrezione è un evento metastorico, è pure vero che c'è un profondo rapporto di continuità tra la storia di Gesù e la sua risurrezione.

L'evento della risurrezione, inoltre, afferma escatologicamente la continuità, che è fondata sulla fedeltà di Dio, tra la creazione e l'alleanza. Il piano della creazione e quello della salvezza non sono due piani distinti, ma la creazione trova il suo fine, per un atto di amore di Dio, nella salvezza, e la salvezza è salvezza di ciò che è stato creato. Allora proprio in questo senso, nella risurrezione e nelle apparizioni del Risorto, si manifesta questa continuità che, in rapporto a Gesù, diventa un fatto che riguarda tutta l'umanità e tutto il cosmo.

Nel Nuovo Testamento, si trovano altri verbi che indicano la realtà della risurrezione: ad esempio il verbo esaltare. Nell'inno pre-paolino in Filippesi (cf. Fil 2,5-11), Paolo, anziché parlare di «risurrezione», scrive: «Cristo è stato esaltato». In altri brani viene messo in connessione col termine risurrezione, quasi ad identificarne esplicitamente il significato. Così dire risorto e dire esaltato, vuoi dire la stessa cosa; tra l'altro esaltato sta ad indicare lo stato di colui che è risorto, come colui che sta alla destra del Padre e riceve gli stessi poteri del Padre.

Il Vangelo di Giovanni mostra come c'è continuità tra croce, risurrezione, esaltazione, connessi anche con il dono dello Spirito Santo. Giovanni, sia strutturalmente sia contenutisticamente, vede il momento della croce ed il momento della risurrezione come momenti di gloria: l'essere innalzato sulla croce, che è momento storico, è rapportato all'essere innalzato nella gloria al Padre. L'obbedienza alla croce ha determinato il passare al Padre; quindi, Giovanni rilegge l'evento della croce alla luce dell'evento della risurrezione. Per Giovanni vi è come un grande ed unico evento dell'elevarsi di Gesù Cristo, che nella storia passa attraverso la via della morte, la via della croce, e che adesso nella condizione di Risorto significa ricevere gli stessi poteri da parte del Padre; per cui, adesso, egli può attrarre ogni cosa a sé.

Si realizza così pienamente il compito universale della signoria di Cristo Gesù; di conseguenza ai discepoli effettivamente viene donato lo Spirito Santo di Dio ed essi stessi, nella misura in cui sono obbedienti al Padre e fedeli a Gesù Cristo, ricevono la stessa autorità da parte di Cristo Gesù, e quindi si apre lo stesso cammino anche per loro. Per Giovanni, Gesù morendo si affida al Padre e da questo ne proviene l'accettazione totale del Padre e l'esaltazione.

Nel misterium paschalis, il venerdì santo, la Pasqua di risurrezione, l'ascensione e la pentecoste, non sono da vedere come momenti a parte, ma sono l'unica Pascha Domini (Pasqua del Signore), cosa che è stata ripresa dalla riforma liturgica che ha presentato unitariamente tutti questi momenti; non per nulla la Pasqua si conclude con la Pentecoste, col dono dello Spirito Santo.

L'idea di elevazione può apparire estranea alla mentalità odierna; ma essa era molto comune nel tardo giudaismo, per questo è stata molto utilizzata per esplicitare lo stato di risurrezione di Cristo Gesù. Con elevazione nella teologia rabbinica si esprimeva l'idea che un uomo terreno svolgerà un ruolo escatologico; così si riteneva per la seconda venuta gloriosa di Elia e di Enoch.

I cristiani, con a capo Giovanni e Paolo, attribuiscono questa figura di colui che viene elevato da Dio a Cristo Gesù Risorto, manifestando tutto il carattere escatologico dell'evento della risurrezione; per cui Gesù appare come il Messia escatologico e quindi come colui al quale viene affidato il destino ed il giudizio di tutta l'umanità. E il Signore glorioso che verrà alla fine dei tempi, è lui che giudicherà nell'ultimo giorno.

Ma affermando la signoria escatologica di Cristo Gesù, non si voleva dire che il Signore eserciterà la sua signoria solo nella fase escatologica, essendo già operante nella storia e nel tempo, solo che avrà il suo momento escatologico alla fine dei tempi.

In Rm 5,6 e nella Lettera agli Ebrei viene messa in rilievo la funzione mediatrice di Cristo Gesù, affermando che sono molteplici i compiti del Risorto, che è il Signore e il Giudice; che la sua signoria è operante nella storia; ma egli è anche il Mediatore dell'umanità. È da questa situazione escatologica di vicinanza a Dio che Gesù, che può sembrare lontano dal mondo, in realtà è più vicino di quanto non lo fosse nel suo tempo all'interno della storia.

La risurrezione, in questo senso, acquista un valore effettivo e dinamico per la storia dell'umanità; per cui è un evento che non riguarda solamente Gesù, ma anche l'uomo e la storia e il mondo.

Da ultimo è da sottolineare come la risurrezione costituisce il momento della massima autodonazione: il Cristo si dona totalmente al Padre e quindi si dona totalmente a noi, a favore dell'uomo e della sua salvezza. Ancora, quando si parla di risurrezione, bisogna intenderla come risurrezione del corpo, della carne ed in questo senso la tomba vuota lo sta a significare. Questo uomo Gesù, morto sulla croce, è risorto ed è risorto nella carne. Gesù Cristo è il Verbo incarnato: c'è quindi una mediazione eterna della sua umanità.

Nella sacra Scrittura corpo è un concetto importante: un uomo senza corpo non è concepibile e questo anche dopo la morte. Per questo già in tutto l'Antico Testamento si era sviluppata la speranza della risurrezione. Il corpo è sinonimo dell'uomo, inteso nella sua concretezza, ed è nel corpo che l'uomo entra in relazione con Dio e con gli uomini. Ora viene affermato che proprio perché Cristo è risorto, continua la sua opera di Mediatore. San Paolo parla di corpo spirituale — soma pneumaticòs — volendo indicare che questo corpo, nel suo stato di risorto, vive nella dimensione dello spirito, e Cristo nel mistero e nell' eternità di Dio esprime il suo trovarsi in Dio per noi (questo lo si esperimenta particolarmente nell'eucaristia).

^14 Bultmann si muove sulla linea di una dicotomia tra storia e fede. La fede è un evento di tipo kerigmatico, che si accoglie dalla predicazione apostolica, e che porta solamente a credere nel fatto che Dio salva. A Bultmann non sfuggiva che la sua interpretazione cozzava contro una certa consistenza delle narrazioni evangeliche, che sembrano testimoniare qualche cosa di storicamente accaduto.

6

Il dogma trinitario nei Concili di Nicea e Costantinopoli I e il "Filioque".

Nel 3° Vol. il tema è affrontato in Teologia Trinitaria alle pp. 278-296.

1.2. Il Concilia di Nicea (325)

Ario

La posizione di Ario, presbitero alessandrino del IV secolo, è ricostruibile attraverso la testimonianza e le citazioni soprattutto del vescovo Atanasio. Possiamo riassumerla in una doppia serie di affermazioni: la prima relativa a Dio, la seconda relativa a Gesù Cristo.

In primo luogo va affermata l'assoluta unicità e trascendenza di Dio sorgente non originata della realtà (archè aghènnetos = principio non generato): «Riconosciamo un solo Dio, che è il solo non generato, il solo eterno, il solo senza principio...». La ousia (sostanza) della divinità non può essere comunicata o divisa con altri perché diversamente sarebbe sottoposta a cambiamento o divisibile o costituirebbe un altro principio: il che è contradittorio con la realtà di Dio, unica trascendente. Se l'essere di Dio è incomunicabile ogni altra realtà rientra nell'ambito della creazione.

Il Logos (incarnato) è una creatura perfetta; quantunque nato fuori del tempo e prima di ogni altra cosa egli non esisteva prima della sua generazione: «vi fu un tempo in cui egli non era». Distinto dalla Parola e dalla Sapienza, che sono caratteristiche della essenza divina, egli è dissimile dall'essere del Padre, né può conoscerlo perfettamente ed è sottoposto al mutamento. Solo impropriamente può essere chiamato Dio in quanto partecipe della sua grazia. Ario fa appello a diversi testi del Nuovo Testamento in cui si afferma o che il Figlio è una creatura (cf. At 2,36) o che Dio Padre è il solo Dio (cf. Gv 17,3) o che Cristo è inferiore al Padre (cf. Gv 14,28). I punti fermi della posizione di Ario sono: l’aghennesia (l’essere ingenerato) che è caratteristica essenziale del Padre e che lui fa coincidere con l'aghenesia (non divenire); e il rifiuto che la divinità possa comunicare la sua essenza.

Atanasio

La risposta di Atanasio (e di qualche altro vescovo) non si fece attendere dato che, in nome del Nuovo Testamento e in nome di un puro concetto del principio divino, veniva colpito al cuore il messaggio cristiano. Nonostante l'uso ancora fluttuante di alcuni termini (per es. ousía e hypostasis) che successivamente saranno precisati in senso tecnico, la riflessione teologica di Atanasio prepara il terreno per la risposta di fede che la comunità cristiana maturerà al Concilio di Nicea.

Atanasio parte da una istanza religioso-soteriologica:

«Il Verbo non avrebbe potuto mai divinizzarci se fosse stato semplicemente divino per partecipazione e non fosse stato lui stesso la divinità essenziale, autentica immagine del Padre»[145].

Inoltre è illegittimo - come fanno gli eretici - costruirsi una immagine di Dio preliminare alla rivelazione e che non si sforza di rendere conto di essa.

Venendo all'argomento ariano, Atanasio precisa che la filiazione divina è un processo eterno perché da sempre il Padre è generativo e il Figlio ne è la progenie, come il risplendere è della luce. «La generazione del Figlio non implica, come quella di un uomo dal Padre, che egli venne alla esistenza dopo il Padre. Anzi poiché egli è progenie del Padre e poiché Dio è eterno ed egli appartiene a Dio come Figlio, esiste da tutta l'eternità. È caratteristica degli uomini, a causa dell'imperfezione della natura, creare nel tempo, ma la progenie di Dio è eterna perché la sua natura è sempre perfetta»[146]. Come progenie il Figlio è diverso dal Padre, ma come Dio è uno e medesimo: «Sono uno nell’intima unione della loro natura e nell'identità della loro divinità»[147]. «Essi sono due perché il Padre è Padre e non Figlio e il Figlio è Figlio e non Padre»; ma il Padre e il Figlio sono di sostanza identica. Atanasio può anche precisare che se col termine aghénnetos si intende non-generato allora ciò vale solo per il Padre; ma se col termine aghénnetos si intende non divenuto (che propriamente si esprime col termine aghénetos) allora dobbiamo intenderlo anche del Figlio che da sempre è progenie del Padre e non è posto con un atto creativo di Dio, ma è da sempre secondo la sua volontà.

Il simbolo niceno

A Nicea viene celebrato il primo concilio ecumenico (rappresentativo di tutta la Chiesa e vincolante per tutti i cristiani). I 318 padri che vi parteciparono, dopo un laboriso dibattito poterono formulare il simbolo nel quale, prendendo le distanze dalla posizione di Ario (che viene menzionata e condannata nel testo di appendice al Simbolo stesso), tentano anche di formulare, in maniera inequivocabile e decisiva, la retta dottrina sul mistero di Dio. Il termine “Simbolo” (mettere insieme) va colto nel suo senso originario di punto d'incontro e di riconoscimento: attraverso di esso la comunità esprime la propria unità e ritrova la sua carta di identità. La sua struttura ternaria attinge alle formule trinitarie già ormai abbastanza in uso nella liturgia e nella vita della Chiesa. Evidentemente viene ampliato soprattutto il secondo articolo, perché in esso viene formulata la risposta dogmatica contro l'eresia di Ario. Nella traduzione del testo cerchiamo di attenerci, il più possibile, all'andamento dell'originale.

Analisi del testo

Nei primi due articoli (che costituiscono la maggior parte del testo) si intrecciano due linee di affermazioni che vanno lette sia diacronicamente che sincronicamente. La prima linea è relativa al mistero di Dio nella sua identità, la seconda si muove secondo un andamento storico-salvifico. Così se l'affermazione del Padre nel primo articolo assume senso pieno dall'affermazione del Figlio nel secondo articolo, in un rapporto che il Concilio afferma come immanente nell'Unico Dio; l'affermazione della creazione nel primo articolo prepara quella del secondo in cui si fa riferimento al “farsi carne” del Figlio di Dio proprio in questo mondo e per gli uomini che in esso vivono. Ma la rilevanza del testo va individuata nella affermazione del punto di incontro tra la dinamica della realtà divina (Padre-Figlio) e la dinamica della realtà mondana: «l’unico Signore Gesù Cristo» è il punto di questo incontro nel quale, mentre si fa riferimento ad un avvenimento storico (la persona di Gesù Cristo) si professa l’irruzione in esso della stessa realtà di Dio nella sua intimità (l’unico Signore).

Breve commento del testo

«Noi crediamo in» (pisteủomen eis) è la formula plurale, che esprime la collegialità del concilio, espressione della fede di tutta la Chiesa. La Chiesa è in questo “in” (eis) nel quale si autocomprende nel suo abbandono credente e fiducioso in Dio.

«Nell’unico Dio, Padre onnipotente...». Preferiamo leggere di seguito (Dio Padre onnipotente) perché più consono alla prospettiva greca che coglie nel Padre il principio della divinità e che quindi, affermando Dio, non può non affermarlo e professarlo come Padre. In ciò c'è una continuità con l’uso neotestamentario di theós (Dio) che quasi sempre designa il Padre. Il concilio proclama in primo luogo l'unicità di Dio a salvaguardia di un rigoroso monoteismo; ma affermando Dio come Padre lascia intravedere una relazione originaria di Dio stesso tale che consente di chiamarlo Padre: il riferimento al Figlio viene ripreso e approfondito nel secondo articolo ma già è anticipato nel primo.

«Creatore di tutte le realtà visibili e invisibili»: il termine creatore (poietèn) è diverso dal termine Padre perché designa un rapporto diverso col mondo creato rispetto a quello che il Padre ha col Figlio. Non c'è un rapporto necessario tra l’onnipotenza di Dio e la sua creazione. Se Dio è originariamente Padre lo è perché genera il Figlio e questo è costitutivo del suo essere Padre e quindi Dio. Se Dio crea, il suo fare (poiéin) non è costitutivo del suo essere originario ma avviene «per noi uomini e per la nostra salvezza» a beneficio dell'altro, della sua creatura che egli crea. L'espressione, «tutte le realtà visibili e invisibili», è una espressione che designa la totalità delle creature poste in essere da Dio.

«E nell’unico Signore Gesù Cristo» così è introdotto il secondo articolo nel quale si enuncia, con terminologia biblica, ad un tempo sia la divinità (Signore, Cristo) sia l'umanità (Gesù). Ma i due aspetti indissolubilmente congiunti vengono ripresi e ampliati nelle due parti in cui si sviluppa tutto l'articolo.

«Il Figlio di Dio, unigenito generato dal Padre». Mentre Ario si era fermato ad accettare che Gesù fosse «Figlio di Dio» (e Dio in senso improprio) in forza della sua grazia divina e ferma restando la distanza incolmabile tra Dio e la sua umanità; il Concilio riecheggiando formule neotestamentarie (cf. Gv 20,31) con l'articolo determinativo (il Figlio) precisa che si tratta di un rapporto all’interno stesso di Dio il quale è Padre perché genera il Figlio. Tale generazione è unica.

«Cioè dalla sostanza del Padre, Dio da Dio, luce da luce, Dio vero da Dio vero, generato non creato, consustanziale al Padre (homoousion to Patri)». Il concilio per rendere inequivocabile il dato di fede ricorre a tutta una serie di espressioni (alcune delle quali convalidate dalla tradizione precedente) che dicono la singolarità del rapporto tra Dio e Gesù Cristo. Particolarmente significativo il ricorso alla categoria “sostanza” cui i padri si sentirono obbligati (nonostante non si trattasse di un termine biblico) proprio per salvaguardare la divinità del Figlio e il fatto che il padre e il Figlio sono uno come Dio. Era un termine col quale poteva essere espresso l'equilibrio teologico: «homoousios significa “di un'unica sostanza” contro Ario, e significa “di un unico contenuto°” contro coloro che... replicavano che in tal modo si affermava l'esistenza di due dèi»[148]. Questo consentiva la netta differenza tra generazione e creazione: la generazione avviene in Dio stesso e costituisce il Padre e il Figlio, la creazione avviene nella creatura la quale non condivide la sostanza di Dio ed è posta nella diversità da essa.

«Mediante il quale tutte le realtà sono state create». Il concilio riecheggiando diversi testi del Nuovo Testamento (da Paolo a Giovanni) afferma la mediazione di Cristo nella creazione. Trattandosi dell’unico soggetto (l’unico Signore Gesù Cristo) «che introduce l'articolo sembra che qui vada colta non solo la mediazione del Logos di Dio, attraverso il quale il Padre conosce e pone in essere le cose, ma quella del Logos incarnato, il Figlio di Dio fattosi uomo, in vista del quale il mondo è posto in essere. Da qui può essere introdotta la seconda parte dell'articolo che ricapitola l'economia salvifica nella vita di Gesù.

«Per noi uomini e per la nostra salvezza è disceso e si è incarnato, si è fatto uomo, ha patito, è risuscitato il terzo giorno, è salito al cielo, e verrà a giudicare i vivi e i morti». Il simbolo ripropone le tappe principali della vita di Gesù; ma colui del quale veniva affermata l'identità di sostanza col Padre è lo stesso che condivide l'essere uomo: in Gesù, Dio veramente raggiunge l'uomo, si fa uomo e può offrire la sua salvezza. Tutto ciò che in Gesù si compie avviene «per noi uomini e per la nostra salvezza». Le affermazioni sulla vita di Dio (il Padre e il Figlio) si incrociano con quelle sulla vita dell'uomo.

«E nello Spirito Santo». Il simbolo si limita al minimo della formulazione tradizionale di fede. Sarà compito del Concilio Costantinopolitano I riprendere e portare a maturazione le affermazioni di fede sullo Spirito Santo.

Osservazioni

La formulazione del simbolo niceno ci pone dinanzi a una serie di considerazioni.

In primo luogo rileviamo che si tratta di un fatto completamente nuovo il ricorso a categorie culturali da parte della Chiesa per esprimere e vincolare la professione di fede. Per quanto intenzionati a utilizzare soltanto testi biblici, in verità i padri conciliari (almeno Atanasio lo riconosce espressamente) si sentirono obbligati e quasi costretti a ricorrere a una categoria di pensiero estranea al linguaggio biblico eppure necessaria per cautelare, in quel contesto, la retta dottrina. Nella costruzione storica che porta all’uso conciliare dell’homoousios gli autori fanno osservare che si tratta di un termine che dal suo uso remoto viene lentamente piegato a una accezione nuova nell'ambito del linguaggio teologico. Inoltre per il momento storico-culturale in cui venne utilizzato, si trattava del termine più adeguato per salvaguardare sia l'affermazione della divinità di Gesù (ha in comune col Dio la stessa sostanza divina) sia il monoteismo cristiano (non si tratta di due sostanze o parti ma della stessa sostanza). Ciò non toglie che restasse aperto il problema di come garantire e parimenti tematizzare la diversità del Padre rispetto al Figlio e viceversa.

In secondo luogo va considerato che, al di là della utilizzazione di un termine nuovo, ciò che veniva chiamato in causa era l'immagine stessa di Dio attestata dalla rivelazione. In questo campo la teologia cercava di offrire gli strumenti che aiutassero la fede ad esprimersi adeguatamente mentre da essa riceveva i contenuti ispiratori. Quando Ario, nella presunta difesa di Dio, ne afferma la sua irriducibile trascendenza rispetto al mondo e alla storia, in verità non sta riconoscendo la novità sconvolgente della rivelazione. La sua immagine è più segnata dalla precomprensione greca di Dio che non può interessarsi e coinvolgersi nella realtà mondana perché a lui inferiore, anziché da ciò che il Nuovo Testamento lascia intravedere e sentire nella persona di Gesù. Parimenti quando Ario afferma che Dio non può comunicare se stesso perché altrimenti ne scaturirebbero due principi (arché) in verità si sta lasciando rinchiudere nell’angustia del procedimento greco che tende ad approdare più ad un Dio solitario che a un Dio che viva di comunione di amore. L’ortodossia, nella consapevolezza credente che l'uomo è più grande di quanto egli stesso possa pensare (essendo pensato e amato da Dio) e che Dio è più sorprendente di ogni attesa umana, non può non intraprendere il cammino che fa esplodere il linguaggio umano verso sensi e significati nuovi. Gesù Cristo, «consostanziale al Padre», assurge a cifra interpretativa della realtà tutta in senso cristiano. Solo questo spiega come uomini quali Atanasio sono pronti a intraprendere la strada dell'esilio e delle persecuzioni per difendere il patrimonio della fede.

1.3. II Concilio di Costantinopoli I (381)

I grandi Padri Cappadoci

Dopo il concilio di Nicea non tutto rimase tranquillo. A parte le incomprensioni che si svilupparono intorno all’homoousios, restavano certamente aperti sia il problema di precisare concettualmente l'identità del Padre rispetto al Figlio e allo Spirito, sia l'urgenza di affermare in maniera adeguata la diversità dello Spirito Santo. Si trattò di decenni decisivi nei quali soprattutto la riflessione dei grandi Padri Cappadoci segnò la maturazione della dottrina e della teologia trinitaria. In questo contesto cominciò a determinarsi la distinzione tra i due termini teologici ousía e hypostasis. Usati ancora fino al tempo di Atanasio in maniera pressocché indifferente, vengono a poco a poco utilizzati per dire il primo (ousia) ciò che è comune e costituisce il loro essere Dio nel Padre, nel Figlio e nello Spirito; il secondo termine (hypostasis) per determinare i “modi di sussistenza” dell’unico Dio nella diversità del Padre del Figlio e dello Spirito Santo. «Una ousia in tre ipostasi» diventa nei Cappadoci la formula dogmatica e teologica per esprimere il mistero della Trinità. La loro insistenza è soprattutto sulle ipostasi divine perché in esse viene rivelato il nome di Dio e attraverso di esse può essere evidenziato il senso della rivelazione cristiana. Il Padre è la fonte, il principio della divinità ed egli comunica il suo essere alle altre persone divine: da lui il Figlio è generato, da lui lo Spirito procede. Ciò non compromette l'uguaglianza divina perché «tutto ciò che il Padre è si vede nel Figlio, tutto ciò che il Figlio è appartiene al Padre. Il Figlio nella sua totalità dimora nel Padre e possiede a sua volta il Padre nella sua totalità. L’ipostasi del Figlio è la forma e la presentazione mediante la quale il Padre è conosciuto e l'ipostasi del Padre è riconosciuta nella forma del Figlio»[149]. Come precisa il Nazianzeno: «I tre hanno una sola natura, cioè Dio, poiché il Padre è il fondamento dell'unità, dal quale e verso il quale si contano le altre persone»[150]. Ma come si caratterizzano le tre ipostasi rispetto all’unica ousía? Con diverse accentuazioni essi precisano che l’ipostasi del Padre si caratterizza per la paternità o per l’essere ingenerato; quella del Figlio per la filialità o l'essere generato e quella dello Spirito per il potere santificante, la missione o processione. La distinzione allora trova fondamento nella loro origine e nel reciproco rapporto: le ipostasi allora si configurano come i modi diversi nei quali la sostanza divina indivisibile si distribuisce o si presenta. Ma tutto questo si organizza intorno all’avvenimento della salvezza nel quale l’unica operazione divina avviene dal Padre per mezzo del Figlio nello Spirito.

«Se osserviamo un’unica attività del Padre, del Figlio e dello Spirito Santo non diversa in nulla rispetto a ciascuno, siamo costretti a dedurre l’unità della natura dall'identità di attività poiché Padre Figlio e Spirito Santo cooperano nel santificare, vivificare, consolare e così via» [151].

Fu l'eresia dei macedoniani (dal vescovo di Macedonio di Costantinopoli) ad accelerare la chiarificazione dogmatica sullo Spirito Santo. Ricalcando la posizione che Ario aveva assunto nei confronti di Gesù Cristo, i macedoniani raccogliendo testi biblici che affermavano l’inferiorità dello Spirito o che si caratterizzavano per il silenzio sulla sua divinità, sostenevano una posizione intermedia dello Spirito tra Dio e le creature. Preferivano comunque la formula “simile in sostanza” con la quale intendevano escludere la partecipazione all'unica sostanza divina. D'altra parte se lo Spirito Santo fosse Dio - argomentavano - 0 sarebbe un principio non originato come il Padre, o sarebbe fratello del Figlio!

I Cappadoci, ereditando e sviluppando la testimonianza della tradizione, precisavano quanto segue. Intanto il ritardo del riconoscimento della divinità dello Spirito viene addebitato al fatto che il riconoscimento del Padre doveva precedere quello del Figlio (Antico Testamento), quello del Figlio quello dello Spirito (Nuovo Testamento) e quello dello Spirito veniva finalmente attuato nel tempo della Chiesa perché egli è stato effuso nei nostri cuori (Gregorio Nazianzeno).

Viene ricostruita l'ampiezza della testimonianza biblica soprattutto circa l'associazione dello Spirito col Padre e il Figlio nell'opera di santificazione e di deificazione (Basilio). Viene distinta l'ipostasi dello Spirito rispetto a quella del Figlio perché essa non avviene per generazione ma per processione. Si insiste soprattutto sulla unicità della ousia, della quale sono partecipi le tre ipostasi e sulla unità della attività dello Spirito con l'opera del Padre e del Figlio. Ma ci siamo limitati solo a qualche elemento orientativo, mentre rinviamo alla ricchezza delle grandi opere teologiche quali quella Sullo Spirito Santo di Basilio, i Carmi di Gregorio Nazianzeno o il Contro Eunomio e il Grande discorso catechetico di Gregorio di Nissa.

Il simbolo costantinopolitano

Approvato dal Concilio di Costantinopoli I (381) è divenuta la formula di fede ufficiale distintiva dei cristiani. È chiamato anche Simbolo niceno-costantinopolitano per la sua stretta relazione con quello già approvato a Nicea. Ci limitiamo a riprendere solo gli elementi nuovi rispetto a quanto già commentato a proposito del simbolo niceno. I padri conciliari, interessati ad affermare la divinità dello Spirito Santo, cercarono di attingere soprattutto ad espressioni bibliche che dicessero la specificità della sua ipostasi e della sua azione. Essi preferirono non fare ricorso all’homoousios, anche se già abbastanza diffuso, per distinguere meglio lo Spirito rispetto al Figlio.

«Crediamo nell’unico Dio, Padre onnipotente, creatore del cielo e della terra, di tutte le realtà visibili e invisibili»: il primo articolo ripete quello di Nicea eccetto l'aggiunta “cielo e terra” che in quello di Nicea veniva menzionata a proposito della creazione mediante il Cristo.

«E nell’unico Signore Gesù Cristo il Figlio di Dio, l’Unigenito, che è nato dal Padre prima di tutti i secoli, luce da luce, Dio vero da Dio vero, generato non creato, consustanziale al Padre, mediante il quale tutte le realtà sono state create». Anche qui il simbolo riprende il tema del rapporto immanente in Dio tra il Padre e il Figlio con la sola aggiunta «prima di tutti i secoli» evocando il processo eterno della filiazione divina.

«Per noi uomini e per la nostra salvezza è disceso dal cielo e si è incarnato da Spirito Santo e da Maria la vergine, si è fatto uomo, fu crocifisso per noi sotto Ponzio Pilato morì e fu sepolto ed è risuscitato al terzo giorno secondo le Scritture, è asceso nei cieli, e siede alla destra del Padre di nuovo verrà nella gloria a giudicare i vivi e i morti e il suo regno non avrà fine». Gli elementi rilevanti di questa parte sono la elencazione completa dei misteri della vita del Signore (rispetto a Nicea vengono aggiunte le menzioni dell'assidersi alla destra del Padre e della signoria di Cristo) ma soprattutto la solenne anticipazione del tema dello Spirito proprio laddove l'evento del Cristo, fin dalla sua nascita, viene interpretato alla luce dello Spirito («si è incarnato da Spirito Santo»). Il testo sembra muoversi verso una lettura pneumatologica dell'evento di Gesù Cristo, lasciando intendere che tutti gli avvenimenti della sua vita, a partire dalla sua nascita, sono sostenuti dalla presenza dello Spirito mentre, a sua volta, la vita umana di Gesù assurge a luogo privilegiato in cui tale presenza salvifica dello Spirito si annunzia e si realizza.

«E nello Spirito Santo, il Signore e il vivificante, che procede dal Padre (ek tou Patròs ekporeuómenon) e con il Padre e il Figlio è conadorato e con-glorificato, e parlò per mezzo dei profeti». L'articolo sullo Spirito è il frutto specifico del Costantinopolitano. Il testo è piuttosto scarno ma nella sua essenzialità ci offre gli elementi decisivi per la professione di fede. Facciamo notare preliminarmente (anche se ciò emergeva già a Nicea) che la struttura ternaria del Simbolo trova il suo compimento nel riconoscimento dello Spirito che viene professato nell’unico atto di fede (pisteủomen eís) che si affida al Padre e al Figlio. L'ulteriore riferimento alla Chiesa (“e nella Chiesa...”) trae senso nell'ambito di quanto si afferma dell'opera dello Spirito. Nella sequenzialità dell'articolo possiamo osservare che in primo luogo viene affermata la divinità dello Spirito, in secondo luogo viene formulata la specificità della sua ipostasi, quindi viene proposto l'atteggiamento che si addice da parte dei credenti e un riferimento sommario alla sua presenza nella economia veterotestamentaria.

«Signore e Vivificante» sono termini che si addicono allo Spirito e ne dicono la sua signoria nell'ordine della grazia. La vita di Dio viene donata attraverso lo Spirito, anzi essa consiste nello Spirito che vivifica dall’intimo il credente (non è esclusa la funzione cosmica dello Spirito Ma come giustificare la sua ipostasi nell’intimo della sostanza divina? Con la formula, “procedente dal Padre”, il Concilio per un verso dice l’origine divina dello Spirito appunto «dal Padre» analogamente a quanto era stato affermato del Figlio; per altro verso intende distinguerla dalla filiazione limitandosi a contrassegnarla come “processione”. Con ciò il Concilio - anche se limitandosi al minimo - pone lo Spirito nell'ambito di Dio, distinguendo nella sostanza divina Colui che è origine (il Padre), colui che è originato secondo la filiazione (il Figlio) e colui che è originato secondo la processione (lo Spirito); c'è una citazione implicita di Gv 15,26. Sul contenuto di questa “processione” il simbolo non aggiunge altro. Al credente resta la riconoscenza per la vita divina attuata dallo Spirito e quindi l'adorazione e la glorificazione per le meraviglie di ciò che Dio è e di ciò che egli compie per la creatura. Qui si inserisce appunto l'articolo sulla Chiesa e la chiusa del Simbolo.

«Nella Chiesa una, santa, cattolica e apostolica. Professo un solo battesimo per il perdono dei peccati. Aspetto la risurrezione dei morti e la vita nel mondo che verrà. Amen». Nella Chiesa si visibilizza il dono della vita trinitaria (nella comunione ecclesiale e nel sacramento) e l'accoglienza credente che diventa adorazione e glorificazione. L’appello alla dimensione escatologica (la risurrezione e la vita che verrà) sigla la professione di fede proprio perché ciò che nella economia salvifica si compie è opera di Dio, e il dono della sua vita non può essere contenuto nei limiti della temporalità e della spazialità.

Nonostante un certo formalismo, determinato dal genere letterario “professione di fede” e dalla istanza di salvaguardia della retta dottrina ecclesiale, a una lettura attenta il simbolo può restituire tutta la sua ricchezza. In esso, mentre la scansione ternaria fissa la dimensione trinitaria della vita cristiana, il riconoscimento della Triade divina si incrocia con l'economia salvifica: la paternità del Padre, la filiazione del Figlio e la processione dello Spirito in Gesù Cristo avvolgono i percorsi della creazione, della storia, nella forma visibile della ecclesialità; e tutto resta come sovranamente congiunto, tenuto insieme (appunto la parola “simbolo”, “mettere insieme”) sotto il segno dell'amore che è Dio in se stesso e che pervade e sostiene ogni cosa nella incrollabilità del suo esito escatologico. La serenità ieratica delle parole misurate annunzia più che la fede dell'uomo, la fedeltà di Dio all'umanità.

1.4. Dopo i grandi Concili trinitari

Agostino

Il pensiero di Agostino è determinante per la teologia occidentale e non solo nell'ambito della riflessione trinitaria. La sua opera Sulla Trinità (15 libri a cui lavorò per circa 20 anni) resta una pietra miliare per la cultura cristiana. L’interpretazione del pensiero agostiniano resta però a tuttoggi problematica: Agostino avrebbe avuto la responsabilità di spostare l'attenzione sul tema della unità di Dio a preferenza di quello della Trinità. Ma non tutti gli autori sono d'accordo (cf. per esempio la tesi di G. Lafont). Possiamo organizzare l'apporto agostiniano in quattro punti.

In primo luogo il problema di un lessico e di una grammatica teologica. All’interno del dato tradizionale già acquisito («vi è un solo Dio che è Trinità, Padre Figlio e Spirito Santo, distinti e coessenziali, numericamente uno nella sostanza»), Agostino cerca di chiarire che cosa è uno in Dio (la sua natura o essenza) e che cosa o chi è la Trinità (le persone e il loro reciproco rapportarsi); egli ribadisce il dovere di esprimersi al singolare quando ci si riferisce alla natura divina (alla sua azione, volontà, attività) e al plurale quando ci si riferisce alle persone.

riferisce alle persone. La distinzione tra le persone divine si fonda sui rapporti reciproci all’interno dell’unica divinità: le persone sono identiche quanto alla sostanza; però il Padre genera, il Figlio è generato, lo Spirito è dono. Ma cosa sono le persone? Superando lo schema aristotelico delle categorie (che relegava la relazione agli accidenti, diversi dalla sostanza), Agostino, sollecitato dallo schema neoplatonico e sulla scia dei padri Cappadoci, propone la categoria “relazione sussistente”. Le Tre Persone divine sono le relazioni (“rapporto verso”) altrettanto reali ed eterne del generare, essere generato, procedere.

Precisando il senso della processione dello Spirito, Agostino lo individua, all’interno di Dio, come amore reciproco tra il Padre e il Figlio (la doppia processione dello Spirito dal Padre e dal Figlio si giustifica perché il Padre dona al Figlio anche il potere di donare lo Spirito); all'interno della vita ecclesiale lo Spirito è il principio della comunione ecclesiale.

Volendo approfondire la comprensione del mistero, Agostino indaga sulla creazione nella quale la Trinità, in qualche modo riflette se stessa. Maggiore importanza egli riserva all'analisi psicologica attraverso la quale egli tenta di individuare, soprattutto nell’uomo, le vestigia, le orme della Trinità: rispettivamente nell’uomo esterno, nella mente, nell'anima (mente, conoscenza, amore; memoria, ragione, volontà...).

Non va trascurato il debito che Agostino ha con la tradizione latina che lo procedeva, sia nella determinazione di alcuni termini (persona, natura divina) che nella organizzazione sistematica. Alludiamo soprattutto all'apporto rilevante di Tertulliano, di Novaziano e di Ilario di Poitiers. Infine, a parte le necessarie sfumature e nonostante l'equilibrio agostiniano intorno all’unità e alla Trinità, lo spostamento di attenzione sulla natura, essenza divina e meno sul Padre (come principio della divinità e della sua unità), favorirà una certa diversificazione rispetto alla teologia orientale.

1.5. II Filioque

La storia successiva ai grandi concili trinitari si svolge in diverse direzioni: da una parte c'è il consolidamento del simbolo che diventa sempre più punto di partenza della riflessione trinitaria, determinando un certo “formalismo” dato che la riflessione più che dal dato biblico nella sua globalità, parte dalla «formula» magisteriale; dall'altra parte assistiamo al consolidarsi, in occidente, della teologia agostiniana la quale fa da supporto nella elaborazione di nuovi Simboli locali (cf. per esempio i diversi Simboli di Toledo dal V al VII secolo); infine ci sono settoriali interventi del magistero nel XII secolo contro alcuni tentativi teologici che non salvaguardavano ol’unità di Dio (pericolo di triteismo in Roscellino: Sinodo di Soissons) o la Trinità (unitarismo in Abelardo: Sinodo di Sens 1140). Intanto nel Concilio Costantinopolitano II (553) si consolida la formula greca «una divinità in tre sussistenze o personen (hypostasi o prosopi) cui farà eco la formula latina: «Un solo Dio in tre sussistenze consostanziali» del Concilio Lateranense del 649; mentre al Concilio Lateranense IV si ribadisce il principio dell'apofatismo cristiano: «Tra il creatore e la creatura non può essere affermata somiglianza senza che sia affermata maggiormente dissomiglianza» (DS 806); e al Concilio Fiorentino (1442) si riprende l'assioma teologico «in Dio tutto è uno a meno che non ci sia opposizione di relazione» (DS 1330).

Più che seguire i vari passaggi di questi interventi magisteriali, riteniamo opportuno riprendere i punti più salienti del problema teologico del Filioque intorno al quale a tutt'oggi continua a incrociarsi il dibattito ecumenico tra Chiesa orientale e occidentale.

Il fatto. Lasciando da parte tutti i problemi legati alla storia delle due Chiese, ci limitiamo ad alcune osservazioni generali. Per quanto già esistesse qualche formula locale (per es. dal VI secolo in Spagna) che, sulla scia dell'interpretazione agostiniana dello Spirito come vincolo di amore del Padre e del Figlio, aveva già incluso il Filioque descrivendo la processione dello Spirito “dal Padre e dal Figlio”; fino all'XI secolo le Chiese di Oriente e di Occidente erano rimaste in comunione nonostante le diversificate teologie trinitarie. Fu soltanto nel 1014 che Benedetto VIII interpolò nella formula latina del Simbolo niceno-costantinopolitano il Filioque. Tale interpolazione, che in verità esprimeva una dottrina e una prassi largamente diffuse in Occidente e che non avevano impedito la comunione con l'Oriente, fu però giudicata insostenibile dalle Chiese d'Oriente sia perché si trattava di manomissione di un simbolo approvato in un Concilio ecumenico, sia perché sembrava imporre la prospettiva latina nella interpretazione del Simbolo stesso.

Il problema teologico. In verità bisogna tener conto che la formulazione latina del Filioque col procedit (cioè lo Spirito Santo procede dal Padre e dal Figlio) rispetto al termine greco ekporeuómenon acquista un valore semantico diverso. Infatti mentre il procedere latino dice «l'avanzare, facendo posto a quello da cui ci si allontana e al quale si resta per lo stesso atto legati: non è l’uscire dall'origine ma il progredire a partire dall'origine», l’ekporeúomai connota l’uscire dalla prima sorgente, l’origine assoluta»[152]. Per gli Orientali allora la formula risuona come un attentato alla “monarchia” (nel senso dell’“unico principio’”) del Padre, sorgente unica della Trinità. Se si aggiunge la tendenza occidentale a trattare della natura divina, prima di parlare del Padre che ne è l’origine (ciò avrebbe portato nel XVIII secolo alla separazione - assurda teologicamente - dei due trattati sul mistero di Dio uno e sul mistero di Dio trino), si intravede come intorno alla teologia del Filioque si siano potute sviluppare opposizioni insanabili da parte di orientali che, come V. Lossky, nell’oblio o sottovalutazione del tema dello Spirito hanno colto la causa delle ambiguità istituzionali del cattolicesimo[153].

Il dibattito attuale in campo ecumenico ha potuto farsi attento sia alle differenze categoriali tra il mondo latino e quello greco, sia alle diverse accentuazioni teoretiche e pratiche delle due Chiese. Se viene riconosciuto al Filioque il tentativo cattolico di coprire il silenzio che il Simbolo mantiene sulla relazione Figlio-Spirito Santo, resta aperta l'urgenza del superamento del “cristomonismo” in vista di una reciproca integrazione tra cristologia e pneumatologia con i corrispondenti risvolti ecclesiologici, sacramentali [154].

145 N. D. KELLY, Il pensiero cristiano delle origini, Bologna 1972, 298.

146 ATANASIO, Contro Ario, 1,14. 147 Ib. 3,4. 280

Ib. 3,4

148 G. L. PRESTIGE, Dio nel pensiero dei Padri, Bologna 1969, 226.

149 BASILIO, Ep. 38,8.

150 NAZIANZENO, Or. 42,15.

151 GREGORIO NISSENO, Ep. 189,6ss.

152 B. FORTE, Trinità come storia. Saggio sul Dio cristiano, Alba 1985,125.

Cf. Ib.117

Cf. Ib.127-132

7

La Grazia e il peccato originale.

Nel 2 Vol. il tema è affrontato in particolare nell’ambito della Antropologia teologica alle pp.100-110 (95-105 vol. edizione precedente)

2. La questione del “peccato originale” e della “Grazia"

2.1.2. La grazia nel Nuovo Testamento

I trattati teologici De peccato originali e De Gratia che in passato costituivano i due fondamentali temi della prima antropologia teologica, oggi trovano il loro connaturale contesto teologico nell'ambito della teologia fondamentale, della sacramentaria e della teologia morale. Il peccato e la grazia costituiscono rispettivamente l'antitesi e la tesi del progetto-uomo “immagine" e "somiglianza” di Dio.

Non il peccato sta al centro del progetto di Dio, ma la grazia.

Il disegno originale sull'uomo, che continua ad essere tale anche dopo il peccato, è la piena conformazione dell'uomo a Gesù. Questa chiamata si realizza in pienezza nella consumazione escatologica, ma si compie già nel presente, nella misura in cui l'uomo - per mezzo della fede in Cristo - riceve lo Spirito e riconosce di essere figlio di Dio Padre. Si tratta ora di dare contenuto a questa “grazia” (essere figlio del Padre) e riflettere sulla modalità in cui essa si realizza.

L'amore di Cristo, infatti, chiede di essere accolto "liberamente" dall'uomo. L'incontro con Cristo deve essere personale e deve essere una libera scelta di seguire il Signore. Questo incontro è reso possibile ad ogni uomo, anche al di fuori della Chiesa, in una forma che noi non conosciamo (cf. GS 22) [14]

La grazia, il dono gratuito per tutti gli uomini

I testi biblici tradizionalmente citati a fondamento della dottrina sul peccato originale sono: Gen 1-3 e Rm 5,12-21. Nel primo, l'agiografo veterotestamentario giunge alla conclusione che responsabile della miseria umana è l'uomo stesso, a causa del suo peccato che sin dall'inizio contrasta misteriosamente l'invincibile misericordia divina. Tuttavia non tutti gli elementi del racconto sono oggetto dell'intenzione didattica e pedagogica dell'autore (redattore). Per esempio non lo sono l'idea che causa esclusiva della rovina umana sia il peccato, e che il primo peccatore, Adamo, sia l'unico padre di tutti gli uomini. E soprattutto non lo è l'idea che gli uomini siano peccatori nella loro radice più profonda. Nel secondo testo biblico fondamentale, l'affermazione della responsabilità di Adamo nella rovina dell'umanità (“in Adamo tutti hanno peccato”) serve all'autore (Paolo) da sponda ideale per sostenere l'idea che la salvezza sia possibile non tramite l'osservanza della Legge ma per via dell'obbedienza a Cristo.

Il problema che emerge è se, nelle intenzioni degli autori del testo e nell'ambiente vitale in cui il testo stesso venne scritto, si pensava davvero ad un peccato originale (alcuni teologi, come Karl Rahner, usano l'espressione peccato originale originante' per distinguerlo dal peccato originale originato che ogni uomo porterebbe in sé). Più che un peccato originale, il testo biblico sembra raccontare il peccato originante nelle forme storiche e sociali di peccabilità d'Israele, cioè l'idolatria. Il serpente, infatti, non è il diavolo - quella sarà un'interpretazione tardiva - ma rappresenta il culto cananeo della fertilità verso cui il popolo d'Israele è sempre stato attratto.

L'apostolo Paolo, nei suoi scritti e in particolare nel quinto capitolo della Lettera ai Romani, ha presente il racconto della Genesi e ne sottolinea l'aspetto della solidarietà (nel male) che tutti gli esseri umani sperimentano. Categoria teologica, quella della solidarietà, che permette a Paolo di riformulare positivamente l'annuncio evangelico: Gesù Cristo, l'uomo nuovo o secondo Adamo, centro della storia, vincitore del male e del peccato, dona la stessa vittoria a chi è solidale con lui.

In tutta la Parola di Dio non è mai menzionata l'esistenza del "peccato originale”, ognuno è responsabile delle proprie azioni (cf. Rm 2,6-11; 3,1ss). In Rm 3,19-26 è affermato che ogni uomo è peccatore e privo della gloria di Dio, e che solo per la fede nel sacrificio di Gesù in croce si può essere salvati. Ogni uomo, dunque, ha peccato non a motivo di Adamo sic et simpliciter, ma a causa, anzitutto, dell'ereditata natura umana corrotta e perciò bisognosa di perdono e di giustificazione: “Dio, infatti, ha tanto amato il mondo, che ha dato il suo unigenito Figlio, affinché chiunque crede in lui non perisca, ma abbia la vita eterna" (Gv 3,16).

Se ci poniamo la domanda: “Cosa è la Grazia?”, difficile risulta la formulazione di una risposta. E ciò perché la Grazia non è una cosa, un oggetto. Sarebbe più esatto chiederci “Chi è la Grazia?”. Di fatto, la Grazia più grande, l'unica che può chiamarsi propriamente Grazia è Gesù, il Cristo, il Figlio di Dio Padre. Anche quando nell'Antico Testamento, si parla della benevolenza di Dio, dell'amore di Dio, dei favori di Dio, delle grazie di Dio.

Di fatti tutto culminerà nell'incarnazione del Figlio, quando Dio parlerà la nostra stessa lingua, prenderà un corpo di carne come il nostro e si farà da noi incontrare, toccare; abiterà con noi, condividerà tutto con noi. Questa è la Grazia: quella di averci donato Gesù. La Grazia essendo dunque un dono del Signore è al medesimo tempo la Grazia dello Spirito Santo, poiché lo Spirito è il dono per eccellenza di Dio. È Dio che si dona. E se nell’AT la Grazia è espressa con i termini di Hesed, Raham, Hen, tradotti nella versione dei LXX con Charis ed Eleos, nel nuovo testamento, non tanto nei Vangeli, quanto nell'epistolario paolino, gli stessi termini Charis e Agape, riferiti alla persona di Cristo, fanno emergere la gratuità e l'amore sconfinato di Dio. La Grazia, difatti, è Cristo morto e risorto ed in virtù di Cristo, dice Paolo nella lettera ai Romani, “non viviamo più sotto la legge, ma sotto la grazia” (cf. Rm 6,14). S. Paolo contrappone il termine “Grazia” alla “Legge”, in polemica soprattutto con la dottrina ebraica della giustificazione secondo la quale l'uomo si salvava soltanto per mezzo della legge, cioè dell'obbedienza alla legge. L'apostolo delle genti difende fermamente il valore salvifico del sacrificio di Cristo, senza il quale vana sarebbe la sua morte, come anche la sua risurrezione. Paolo sa bene che senza la Grazia di Cristo l'uomo non è neanche in grado di osservare la legge.

2.1. La nozione di grazia nella Bibbia

Come per le altre categorie teologiche, non si tratta di trovare nella Bibbia lo stesso contenuto del termine “grazia” che è stato affermato successivamente dalla teologia cattolica, ma cogliere il fondamento biblico, che giustifica lo sviluppo successivo. Tutta la Bibbia parla di “grazia”, cioè dell'amore misericordioso di Dio per l'uomo. Ci soffermeremo sui termini che hanno una relazione con l'idea di grazia.

2.1.1. La terminologia della grazia nell'Antico Testamento

Di per sé, nell’AT non c'è il termine “grazia”, come lo intendiamo noi. Troviamo questi termini: hanan (hen); hesed; emet.

In ebraico, abbiamo il verbo hanan e il sostantivo hen: essi stanno a significare “l'impegno per un altro” o “l'impietosirsi per l'altro”. Il termine non è usato solo per l'ambito religioso, ma anche in ambito profano. Nel contesto religioso, il verbo intende esprimere la condizione di bisogno dell'uomo, da un lato, e l'aiuto di Dio dall'altro. In altri casi il verbo indica i benefici divini, concessi da Dio al popolo. Un esempio: «Quando ti invoco, rispondimi, Dio, mia giustizia: dalle angosce mi hai liberato; “pietà di me”, ascolta la mia preghiera» (Sal 4,2).

L'aggettivo “grazioso/misericordioso” (derivato dal verbo hanan) indica la risposta che Dio dà alle richieste e alle preghiere dell'uomo (soprattutto nei Salmi): "Dio misericordioso e clemente”. È la grazia come azione misericordiosa: Jahvè è il Dio misericordioso.

Il sostantivo hen (grazia) proviene da un uso profano: nella Bibbia è il trovar grazia dell'uomo presso Dio, o presso il potente, il superiore.

Più frequente è hesed, che significa bontà, amicizia, amore. Vi è un significato anche profano.

- Essa indica il comportamento di Dio in favore degli uomini, come conseguenza dell'alleanza e del rispetto dell'alleanza. Dio è misericordioso nei confronti del popolo che si mantiene fedele ed osserva l'alleanza: Non ti prostrerai davanti a quelle cose e non le servirai. Perché io il Signore tuo Dio sono un Dio geloso, che punisce la colpa dei padri nei figli fino alla terza e alla quarta generazione per quanti mi odiano, ma «usa misericordia» fino a mille generazioni verso coloro che mi amano e osservano i miei comandamenti (Dt 5, 10).

- Ma questa misericordia va anche oltre l'osservanza del patto. L'hesed diventa un attributo di Dio, che si manifesta nella creazione. Ad esempio, l'Inno alla Provvidenza: Egli ama il diritto e la giustizia, della sua «grazia» è piena la terra (Sal 33, 5). Vedi anche Sal 136, inno all'amore che si manifesta nella creazione.

- La misericordia di Dio si manifesta anche nella liberazione e nella cura per Israele. In Geremia ed Osea, l’hesed manifesta e realizza l'amore sponsale che lega Dio e il suo popolo.

Nei salmi hesed si trova spesso associata a emet, che significa piuttosto “fedeltà”. Si tratta di una formula fissa, entrata nella liturgia ebraica: l'amore di Dio è «misericordioso e fedele». Vedi ad esempio, il testo di Gen 24, 27:E[il servo] disse: sia benedetto il Signore, Dio del mio padrone Abramo, che non ha cessato di usare «benevolenza e fedeltà» verso il mio padrone”. Oppure, Sal 40,12: Non rifiutarmi, Signore, la tua misericordia, «la tua fedeltà e la tua grazia» mi proteggano sempre.

I LXX traducono hesed con eleos (misericordia) e hen con karis (grazia) ed il verbo hanan con elein. Va detto che il termine hesed è quello più vicino al concetto cristiano di grazia, perché mette meglio in evidenza la dimensione della “gratuità” dell'azione di Dio, mentre il concetto greco di karis ha a che fare con il contraccambio.

Nel libro della Sapienza si associano le idee di grazia (karis) e misericordia (eleos) e si prepara il terreno al concetto di grazia del NT: Quanti confidano in lui comprenderanno la verità; coloro che gli sono fedeli vivranno presso di lui nell'amore, perché «grazia e misericordia» sono riservate ai suoi eletti (Sap 3, 9).

Conclusione

Molti sono i termini che esprimono la grazia di Dio, cioè il modo di agire di Dio a favore e nell'amicizia dell'uomo. Nell'AT, la grazia è dovuta ad un'azione divina, che ha sempre l'iniziativa e la precedenza sull'uomo. La grazia è anche conseguenza dell'azione buona dell'uomo, fedele all'alleanza, che risponde a Dio, ma questo è il secondo aspetto: una dimensione ulteriore. Il primo e più importante è la precedenza di Dio sull'uomo.

La grazia dell'AT, quindi, conserva sostanzialmente queste due dimensioni:

- viene “precedentemente” da Dio (priorità di Dio sull'uomo);

- riguarda l'uomo (è a favore dell'uomo).

2.1.2. La grazia nel Nuovo Testamento

Nel NT il termine usato per esprimere il concetto di grazia è karis. Si tratta di vedere che cosa significa nel NT. “Grazia” – anche nell'uso comune – indica il contrario di ciò che è dovuto, cioè la benevolenza ed il favore che si danno gratuitamente. A partire anche da questo uso, “grazia” è stato accolto nel NT ed usato soprattutto da S. Paolo[15]. Per Paolo karis è la struttura dell'evento salvifico di Gesù Cristo.

2.1.2.1. La grazia in Paolo

Paolo introduce definitivamente nel vocabolario cristiano Karis, che indica, innanzi tutto la “struttura formale” della salvezza di Cristo: è l'assoluta gratuità della salvezza di Cristo, che rende tale salvezza come qualcosa di non dovuto, ma che è sempre e assolutamente dono. Dono, quindi, non dovuto, gratuito!

a) Aspetti “formali” o meglio “strutturali” di questa grazia

- La grazia è un qualcosa di sovrabbondante rispetto al peccato e dono di “un solo uomo”, Gesù Cristo (cristologica): Ma il «dono di grazia» non è come la caduta: se infatti per la caduta di uno solo morirono tutti, molto di più la «grazia di Dio» (karis] e il dono [dorean] in grazia [cariti] di un solo uomo, Gesù Cristo, si sono riversati in abbondanza su tutti gli uomini (Rm 5,15.17).

- la grazia viene all'uomo in virtù della redenzione operata da Cristo: E non c'è distinzione: tutti hanno peccato e sono privi della gloria di Dio, ma sono giustificati «gratuitamente» (dorean) per la sua «grazia» (karis), in virtù della redenzione realizzata da Cristo Gesù (Rm 3, 24).

- l'elezione divina è un qualcosa di assolutamente gratuito, non dovuto, dono d'amore, grazia: Così anche al presente c'è un resto, conforme a un'elezione «per grazia». E se lo è «per grazia» (karis), non lo è per le opere; altrimenti «la grazia» non sarebbe più «grazia» (Rm 11, 6).

Questi aspetti ci portano a dire che i tratti formali della grazia sono prevalentemente due:

- la grazia ha a che fare con Cristo (grazia “di” Cristo);
- è dono gratuito, da parte di Dio, nei confronti dell'uomo (grazia “gratuita””) e non dipende dalle opere dell'uomo.

b) “Contenuto” relativamente alla grazia

- La grazia ha a che fare con una nuova relazione con Dio, cioè la riconciliazione con Dio per mezzo di Cristo: E poiché siamo suoi collaboratori, vi esortiamo a non accogliere invano «la grazia di Dio». Egli dice infatti: Al momento favorevole ti ho esaudito e nel giorno della salvezza ti ho soccorso. Ecco ora il momento favorevole, ecco ora il giorno della salvezza! (2 Cor 6,1-2).

- Essere nella grazia significa essere nella nuova condizione del cristiano, in cui si trova l'uomo incorporato in Cristo: la vita del cristiano è caratterizzata ormai dalla libertà di fronte alla Legge. Ora, infatti, non siamo più sotto la Legge, ma sotto la grazia, che in Cristo viene offerta ad ogni uomo (Rm 6, 14; Gal 1, 6; 5, 4).

- La grazia è intesa anche come Gesù stesso: è Cristo la grazia. Così si può tradurre il ricorrere spesso della formula “la grazia di Cristo”: la grazia che Cristo è venuto a portare, ma anche la grazia che è Cristo stesso. È il doppio significato del genitivo “gratia Christi”: genitivo oggettivo e soggettivo.

- La grazia indica anche la “potenza di Dio”, comunicata all'uomo. Essa viene usata “estensivamente” per indicare la forza del cristiano, che non proviene dalla debolezza umana, ma è donata da Dio. È la forza usata per affrontare le missioni che Dio rivolge ai credenti: apostoli, missionari[16].

- Nella prospettiva della lettera agli Efesini, il contenuto della grazia è l'incorporazione a Cristo risorto, cioè il disegno di ricapitolare in Cristo. È la resurrezione di Cristo che manifesta la ricchezza traboccante di Dio.

- Nelle lettere pastorali, Cristo stesso personifica la grazia: È apparsa infatti «la grazia di Dio», apportatrice di salvezza per tutti gli uomini, che ci insegna a rinnegare l'empietà e i desideri mondani e a vivere con sobrietà, giustizia e pietà in questo mondo, nell'attesa della beata speranza e della manifestazione della gloria del nostro grande Dio e salvatore Gesù Cristo; il quale ha dato se stesso per noi, per riscattarci da ogni iniquità e formarsi un popolo puro che gli appartenga, zelante nelle opere buone (Tt 2, 11).

Così anche la lettera agli ebrei c'è una forte connotazione cristologica della grazia: Accostiamoci dunque con piena fiducia al «trono della grazia», per ricevere misericordia e trovare grazia ed essere aiutati al momento opportuno (Eb 4, 16).

2.1.2.2. Gli altri scritti del Nuovo Testamento

Pietro identifica la grazia con la salvezza di Cristo: Su questa salvezza indagarono e scrutarono i profeti che profetizzarono sulla «grazia» a voi destinata cercando di indagare a quale momento o quali circostanze accennasse lo Spirito di Cristo che era in loro, quando prediceva le sofferenze destinate a Cristo e le glorie che dovevano seguirle. E fu loro rivelato che non per se stessi, ma per voi, erano ministri di quelle cose che ora vi sono state annunziate da coloro che vi hanno predicato il vangelo nello Spirito Santo mandato dal cielo; cose nelle quali gli angeli desiderano fissare lo sguardo (1Pt 1, 10). La grazia è Gesù stesso, in quanto salvatore dell'uomo.

Il termine “grazia” compare anche in Gv, anche se con meno pregnanza di Paolo, e compare con una forte connotazione cristologica (Logos incarnato). Un testo particolarmente gravido è il prologo. Qui, il Logos incarnato è “pieno di grazia e di verità” (Gv 1, 14). Dal Logos abbiamo ricevuto “grazia su grazia” (probabilmente, hesed ed emet dell’AT in Gv 1, 16). La “grazia e la verità” vennero per mezzo di Cristo (Gv 1, 17), come la Legge venne per mezzo di Mosè. Ciò significa che l'economia della Legge viene superata dall'evento Gesù Cristo.

Conclusioni su grazia nel NT

La parola “grazia” (karis) designa l'evento salvifico di Gesù Cristo, cogliendo di volta in volta alcuni aspetti “salvifici” di questa realtà (bontà di Dio, remissione dei peccati...).

Paolo con il termine “grazia” ha messo in evidenza la struttura formale dell'azione salvifica di Dio, che è la “gratuità”.

La grazia è anche il “massimo dono” che Dio poteva fare all'umanità: Dio ha donato il suo figlio. Questa è la dimensione oggettiva della grazia.

C'è una dimensione “soggettiva” della grazia: il fatto che essa non è automatica. Per partecipare alla “grazia”, che Dio oggettivamente offre, si passa attraverso l'appropriazione della fede. Chi crede entra nell'ambito della grazia e accoglie il favore di Dio per noi.

Come per l’AT, anche nel NT la grazia non è principalmente qualcosa che l'uomo possiede, ma è l'atteggiamento benevolo di Dio, realizzatosi in Cristo, a favore di ogni uomo. Quando il NT parla di grazia intende l'evento salvifico di Gesù Cristo. La grazia ha, quindi, prima di tutto un valore teologico e cristologico, prima ancora che antropologico: ci dice la realtà di Dio, prima di dire la realtà dell'uomo[17].

Nel complesso, la grazia per il Nuovo Testamento è “l'evento gratuito della salvezza escatologica in Gesù Cristo, che è l'autocomunicazione radicale del Dio trino e l'inserimento in essa dell'uomo (e - nella sua misura - del mondo); inserimento concesso anche “gratuitamente” da Dio, in questo evento, mediante la partecipazione alla vita dello stesso Gesù” (323-324).

Osservazione conclusiva

Questa carrellata ci conferma che la tradizione ha accolto i dati della Bibbia. Tuttavia, nel corso dei secoli è avvenuto che piuttosto di soffermarsi sulla priorità teologica e cristologica della grazia, ci si è diffusi sulle questioni soggettive e antropologiche (cf. la disputa sulla grazia del XVI secolo).

2.2. La teologia della grazia nella storia

2.2.1.I padri greci. La divinizzazione

Come per tutte le altre questioni dogmatiche (creazione e peccato originale), anche per quanto riguarda la grazia non si trova subito la riflessione e la dottrina, che abbiamo noi ora. Fino ad Agostino, non c'è una vera e propria “teologia della grazia”. Si usa il termine karis “per lo più” nel senso del Nuovo Testamento, in particolare quello proposto da san Paolo. Così Ignazio, Melitone di Sardi, Giustino.

Nella polemica contro lo gnosticismo, alcuni autori - come Ireneo, nell’Adversus Haereses - sottolineano il collegamento grazia-incarnazione, il fatto cioè che la grazia (intesa come salvezza) “passa” proprio attraverso l'incarnazione. È il dono della grazia, avvenuto nell'incarnazione, che ci rende figli di Dio: “Dio si è fatto come noi per farci come lui”. La logica è questa: Cristo ci salva e ci redime, perché ha veramente assunto la condizione umana (“Ciò che non è assunto, non è neanche sanato”). Se non fosse così, noi non saremmo salvati. Gli gnostici, che negavano l'incarnazione, finivano quindi per negare – agli occhi dei cattolici – anche la redenzione.

L'adozione a figli è possibile, perché il Figlio si è fatto come noi: l'abbassamento del Figlio rende possibile l'innalzamento dell'uomo. Da Ireneo in poi moltissimi padri (greci e latini) riprendono questo tema (quello del cosiddetto “interscambio”).

Questa “filiazione” - cioè questo destino di comunione con il Padre ed il Figlio al quale l'uomo è chiamato - è dono di grazia e viene anche chiamato “divinizzazione”. È proprio questa divinizzazione il grande tema della “teologia della grazia”, presente nella patristica greca, a partire da Clemente Alessandrino.

Il fondamento biblico si è trovato frequentemente nel Sal 82,6: lo ho detto: «Voi siete Dei, siete tutti figli dell'altissimo». Questo testo è richiamato da Gv 10,34-36: Gesù rispose loro: Vi ho fatto vedere molte opere buone da parte del Padre mio; per quale di esse mi volete lapidare?. Gli risposero i Giudei: Non ti lapidiamo per un'opera buona, ma per la bestemmia e perché tu, che sei uomo, ti fai Dio. Rispose loro Gesù: Non è forse scritto nella vostra Legge: «Io ho detto: voi siete dèi? ». Ora, se essa ha chiamato dei coloro ai quali fu rivolta la parola di Dio (e la Scrittura non può essere annullata), a colui che il Padre ha consacrato e mandato nel mondo, voi dite: Tu bestemmi, perché ho detto: Sono Figlio di Dio?

A partire da questo testo, Ireneo vede nell'uomo due momenti: prima è creato “uomo” e poi è fatto “dio”. Interessante notare che essere “dei” è associato all'essere “figli”.

La parola “divinizzazione” – a quanto ci è dato sapere – è stata usata per la prima volta da Clemente Alessandrino, che pone esplicitamente in relazione la grazia con la filiazione divina: “Gesù ci ha fatto la grazia dell'eredità paterna, grande, divina e che non si perde, divinizzando l'uomo per mezzo di un insegnamento celeste” (Protrettico, XII, 114, 4).

La sostanza della dottrina della divinizzazione è la seguente: l'uomo è stato creato per mezzo di Cristo (ad immagine di Cristo) e realizza il suo essere (divenire conforme a Cristo) nell'accettare il dono della grazia, attraverso la fede. È così che l'uomo diventa figlio “adottivo”. Fondamento di ciò è l'assunzione dell'umanità in Cristo, che ha assunto la natura umana nell'incarnazione: noi possiamo essere “figli di Dio”, solo perché il “Figlio di Dio” si è fatto uomo. Siamo così figli nel Figlio e grazie al Figlio[18].

La santificazione e la divinizzazione dell'uomo hanno anche una dimensione pneumatologica: la divinizzazione avviene per mezzo dello Spirito Santo, che è dono di Cristo risorto. Lo Spirito è Dio ed è presente nel battezzato “realmente” e perciò lo abilita alla relazione con Dio.

Così esiste un dinamismo trinitario nella salvezza dell'uomo: in senso discendente (il Padre invia il Figlio, che dona lo Spirito Santo all'umanità) e ascendente (lo Spirito, dono di Gesù, congiunge l'umanità al Padre).

Conclusioni sui Padri greci

Il primo dato è che in questa epoca prevale una “concezione unitaria” dell'economia della salvezza: grazia e natura sono viste in profonda prossimità. L'uomo che viene chiamato alla filiazione divina è l'uomo concreto, segnato dal peccato. Divinizzare l'uomo per i padri greci non è il contrario di umanizzare: la divinizzazione dell'uomo significa la sua piena umanizzazione, raggiungere la sua vera mèta. La divinizzazione completa e realizza l'uomo in quella che è la sua unica vocazione.

Manca – pressoché in tutta la teologia greca – la distinzione formale “natura e grazia”, sorta successivamente soprattutto in occidente per preservare la gratuità della grazia[19].

La teologia orientale ha letto l'antropologia alla luce della teologia trinitaria (Padre, Figlio e Spirito): l'uomo si realizza in Cristo, per mezzo dello Spirito. La teologia occidentale ha faticato in questo senso, vedendo un'antitesi o una contrapposizione tra uomo e Dio.

2.2.2. Pelagio e Agostino; semipelagianesimo e Orange

Pelagio vuole sottolineare il tema della “bontà della creazione” e conseguentemente dell'uomo, contro ogni forma di manicheismo (dualismo, che squalifica la materia e la creazione). Per Pelagio, Dio non è autore del male e l'uomo è libero. Mediante la Legge, prima, e l'esempio di Gesù, poi, l'uomo è aiutato a fare la volontà di Dio: questo è “grazia”, cioè è il fatto che Dio “incoraggia” ed “educa” l'uomo a fare la sua volontà attraverso degli opportuni interventi (la Legge, il suo Figlio...).

Ma la grazia, per Pelagio, è anche la stessa intelligenza e la stessa libertà umane, che hanno in sé la capacità di orientarsi a Dio.

La “grazia” che viene da Cristo è, dunque, un qualcosa di esteriore, un aiuto – al limite neppure necessario – per mezzo del quale Dio orienta l'uomo al bene. La grazia di Cristo “eleva” i cristiani, i quali hanno “un di più” rispetto ai pagani in termini di capacità di compiere il bene (che, comunque, anche i pagani hanno). I cristiani, rispetto ai pagani, sono “avvantaggiati” nel compiere il bene: “lo compiono con più facilità”. Ma non per questo i pagani sono nell'impossibilità di compierlo!

Conclusioni su Pelagio.

Pelagio non “nega” la grazia. Egli, anzi, sembra porla “all'inizio” di ogni discorso sull'uomo e la intende come dono di Dio, che crea l'uomo in grado di compiere il bene. Ciò in nome della bontà della creazione. Quindi, una “grazia” è data all'uomo stesso nell'atto della creazione e premane nonostante il peccato di Adamo.

Più problematiche sono invece alcune considerazioni: è sufficiente considerare la “grazia di Cristo” come aiuto esteriore o stimolo (educativo) che facilita l'uomo ad orientarsi verso il bene?

Inoltre, nella concezione della grazia pelagiana (in cui sono compresi anche la ragione e la libertà umana) è veramente salvaguardata la centralità di Cristo? Vale a dire l'universalità e l'unicità della mediazione salvifica di Cristo?

La risposta a tali domande va nella direzione negativa. La grazia che Pelagio “propone” non conserva la ricchezza dei dati del NT. Soprattutto, non accoglie la prospettiva paolina della “compenetrazione” dello Spirito nell'uomo, che trasforma radicalmente l'essere umano. La grazia di Pelagio risulta essere una grazia “sbiadita”: l'uomo sembra potersi realizzare anche “al di là” di Cristo.

Dietro le posizioni pelagiane sta il dilemma tutto occidentale che pone l'alternativa o Dio o l'uomo: se c'è la grazia di Dio non c'è più la libertà dell'uomo e viceversa. Il fine di Pelagio, infatti, era salvaguardare la bontà della creatura e la libertà dell'uomo. Ma Pelagio realizza ciò sacrificando la ricchezza della grazia di Cristo.

Va detto, però, che gli interrogativi suscitati da Pelagio hanno contribuito a chiarire l'argomento “grazia” e “peccato”. Si può parlare, talvolta, di una certa “utilità” delle eresie.

2.2.2.1. La grazia e Agostino

L'influsso decisivo alla teologia della grazia fu dato da Agostino. I trattati “De gratia” – anche se con delle modifiche – hanno preso avvio dai testi agostiniani. “Gratia” appare in numerosi titoli delle opere agostiniane: per dire il suo interesse al tema!

Spesso si è contrapposta la dottrina della “divinizzazione” (teologia orientale) a quella di grazia come “aiuto” (Agostino e teologia occidentale). Questa valutazione non è del tutto esatta, perché se è vero che accenti diversi ci sono, Agostino concepisce la sua teologia della grazia come strettamente connessa a Cristo. Infatti, sua è la teologia del Christus totus, che comprende l'ecclesiologia e l’antropologia. La Chiesa – corpo di Cristo – è data dall'unione di tutti i battezzati. È in questa unione con Cristo nella Chiesa, che si realizza la salvezza dell’uomo. Uniti a Cristo, ne otteniamo i benefici poiché siamo parte del suo corpo che è la Chiesa: siamo membri del “Cristo totale”. Nella partecipazione al “Cristo totale”, il battezzato è “inabitato da Dio” e particolarmente dallo Spirito. È quella di Agostino una modalità un po' diversa, ma comunque sempre congruente, per esprimere la teologia della divinizzazione e dell'interscambio. La grazia viene qui intesa come comunione misterica di tutti i credenti in Cristo, che si realizza attraverso lo Spirito. Grazia è partecipare a tutto questo.

La dottrina del “Cristo totale” prende sul serio l'immagine paolina della Chiesa come corpo di Cristo. La Chiesa non è una realtà “sociale”, ma è una realtà “mistica”, nella quale – attraverso i sacramenti – agisce lo Spirito, che conforma i credenti in “Cristo capo”.

S. Agostino riteneva che l'uomo, essendo creato simile a Dio, ma non in tutto, conosce il male e può farlo, mentre Dio non può. Creato con il libero arbitrio, l'uomo è dunque capace non solo di conoscere e ma anche di fare sia il male che il bene. Anche insegnare a fare il male è una colpa quanto farlo. Perciò Dio non ha insegnato il male, ma ha lasciato la possibilità e la responsabilità all’uomo di conoscerlo.

Va evidenziato che solo con Agostino il peccato originale assumerà la caratteristica dell'ereditarietà della colpa. Prima di Sant'Agostino non c'è traccia di un’interpretazione del genere. Egli la inserisce nella sua argomentazione polemica contro Pelagio il quale sosteneva che l'uomo, essendo naturalmente portato a compiere il bene, poteva salvarsi anche solo con le sue proprie forze, senza la necessità della grazia divina. Ma ciò era inconcepibile per Agostino in quanto l'uomo si trova in una condizione ontologica di corruzione. Causa di questa condizione è proprio il peccato originale, ereditato attraverso la sessualità corrotta e divenuta concupiscenza. Tale inclinazione non costituisce in sé un peccato, ma una debolezza di fondo nell'essere umano che diviene perciò causa dell'agire malvagio degli uomini nella storia dell'umanità. La trasmissione di questa inclinazione è un mistero che non può essere pienamente compreso. Tuttavia, secondo un'interpretazione plausibile, Adamo ed Eva avrebbero ricevuto la santità e la giustizia originali non soltanto per sé ma anche per tutta la natura umana. Di conseguenza, il peccato commesso andava ad alterare la stessa natura umana bisognosa perciò di redenzione.

“Per questo il peccato originale è chiamato «peccato» in modo analogico: è un peccato «contratto» e non «commesso», uno stato e non un atto. Il peccato originale, sebbene proprio a ciascuno, in nessun discendente di Adamo[20] ha un carattere di colpa personale. Consiste nella privazione della santità e della giustizia originali, ma la natura umana non è interamente corrotta: è ferita nelle sue proprie forze naturali, sottoposta all’ignoranza, alla sofferenza e al potere della morte, e inclinata al peccato (questa inclinazione al male è chiamata «concupiscenza»). Il Battesimo, donando la vita della grazia di Cristo, cancella il peccato originale e volge di nuovo l'uomo verso Dio; le conseguenze di tale peccato sulla natura indebolita e incline al male rimangono nell’uomo e lo provocano al combattimento spirituale ”[21].

Il taglio tipico agostiniano è quello di mettere la grazia in relazione al peccato e di insistere sulla sua assoluta necessità, perché l'uomo possa compiere il bene. In tal modo, la grazia non è più principalmente la “salvezza in se stessa” (come suggeriva la prospettiva orientale della divinizzazione), ma diventa il “mezzo” per ottenere la salvezza. In un certo senso, si disgiunge la salvezza dalla grazia.

Agostino, per mettere in evidenza la necessità della grazia, insiste su una visione dell’uomo come sottomesso al peccato, condannato (“massa dannata’”), che può essere salvata solo dal battesimo. L'uomo senza la grazia non può salvarsi e non può compiere nulla di buono. Ecco dunque l'assoluta necessità di Cristo: necessità della grazia è necessità di Cristo[22].

Così la grazia è principalmente “liberazione dal peccato” e non tanto “divinizzazione”, che però non è per questo esclusa. Ci si concentra di più su ciò da cui la grazia ci libera, anziché sulla meta verso la quale la grazia ci indirizza!

In questa impostazione, allora il pagano è incapace di compiere il bene. Agostino cita spesso Rm 14,23: Tutto ciò che non viene dalla fede è peccato. Anche ciò che “apparentemente” sembra dai pagani fatto per il bene, in realtà è superbia, dato che solo la grazia di Dio muove verso il bene.

Così ora la grazia è adiutorium: aiuto continuo ed indispensabile per l'uomo perché egli possa compiere il bene, che da solo, con le proprie forze non può fare. Questo aiuto, necessario, è però dato “gratuitamente” da Dio all’uomo e perciò è “grazia”.

Grazia e libertà: la grazia non elimina il libero arbitrio dell'uomo, anzi, lo rende possibile. Con l'aiuto della grazia, la libertà dell’uomo diviene veramente libera e più capace di non peccare, che è lo scopo della libertà. I testi prediletti di Agostino sono quelli giovannei, che mettono in relazione la grazia con la libertà. Vediamone alcuni: Gv 8,32 (“la verità vi farà liberi”); Gv 8,36 (“sarete liberi davvero””); Mt 6,13 (“liberaci dal male’”). L'azione di Dio nell’uomo diventa, quindi, liberazione e rende possibile la libertà umana. La grazia – così come appare dal Vangelo – non si oppone alla libertà, ma anzi la potenzia e la rende capace di scegliere il bene[23]. Agostino, quindi, sottolinea come la grazia aiuti la libertà; anzi la grazia “consolida il libero arbitrio”[24].

Infine, segnaliamo una questione delicata in Agostino, non risolta, e che ha avuto strascichi anche per tutto il medioevo (X-XII secc.). In alcuni testi di Agostino appare una posizione “predestinazionista”, che sembra limitare la volontà universale di salvezza di Dio verso tutti gli uomini. Sembra cioè che Dio doni la “grazia che libera” solo a chi egli vuole. Con ciò Agostino intende contrastare Pelagio, per il quale la “grazia” è concessa - o meglio conquistata - in base ai meriti personali. La predestinazione salverebbe la gratuità della grazia, ma resta il problema di armonizzare predestinazione, grazia, misericordia, giustizia: se Dio è misericordioso, come mai non predestina tutti alla salvezza? E se Dio è giudice giusto, perché chiama alla salvezza anche i peccatori?

Le tesi di Agostino sulla predestinazione non sono però mai state accettate ufficialmente dal magistero.

Conclusioni su Agostino.

La riflessione di Agostino sulla grazia è complessa.

In positivo, soprattutto in relazione al dibattito pelagiano, Agostino ha mostrato che "non c’è concorrenza” tra Dio e l'uomo e che la grazia “realizza” l’uomo e gli rende in pienezza la libertà. Il merito più grande di Agostino — in questo senso - è quello di aver mostrato come la libertà è veramente tale quando si indirizza a Dio.

In negativo, Agostino ha accentuato la visione della grazia come “adiutorium”, come mezzo per giungere alla salvezza, lasciando in secondo piano la grazia come realtà globale che contraddistingue la vita del credente (vita nello Spirito, realtà dinamica che coinvolge tutta la vita del credente

Una recezione del magistero della novità della posizione agostiniana si coglie già al Concilio di Cartagine del 418. In questo Concilio, non si dice “che cosa è” la grazia (essenza), ma si parla degli “effetti” della grazia: essa produce la remissione dei peccati ed è l'aiuto per evitare di compiere il male (DH 225). Nel terzo canone (DH 227), viene anche affermata la radicale necessità della grazia: senza la grazia non potremmo compiere i comandi divini.

2.2.2.2. Il semi-pelagianesimo

Il semipelagianesimo è un movimento, sorto nel V secolo in alcuni monasteri del Sud della Francia. Il suo nome (assegnatogli molto più tardi, nel XVI o XVII secolo) lo collega al pelagianesimo, ma non vi sono rapporti “diretti” tra i due movimenti.

Il problema. È una reazione al tema della “necessità della grazia” che Agostino avrebbe esagerato, finendo per togliere – secondo i semipelagiani — il libero arbitrio dell'uomo.

La soluzione. I semipelagiani vogliono mantenere la “necessità della grazia” per la salvezza, aggiungendo però che essa viene donata da Dio “se” da parte dell'uomo c'è una “iniziativa” (initium fidei)[25]. Per salvarci ci vuole la grazia di Dio, ma Dio la dona solo se l'uomo fa un atto di apertura. Solo se si apre a Dio, Dio dona la grazia all’uomo. Questo aprirsi a Dio dipende solo dall’uomo, non da Dio. È l'uomo che deve prendere l'iniziativa: il “primo passo” della fede è atto libero e naturale dell'uomo. I semipelagiani richiamano l'esempio di Zaccheo. I passi successivi all’initium fidei – e solo quelli! – sono opera della grazia di Dio, che porta alla salvezza[26]

Obiezione ai semipelagiani. L’initium fidei è un atto che ogni uomo può porre. Ma questo initium fidei “solo umano” renderebbe possibile l'ascesa dell'uomo verso Dio - o almeno l'inizio di tale ascesa - con le “sole forze umane”, senza che prima vi sia stata la discesa di Dio verso l'uomo. In questo modo si fa “dipendere” l’agire salvifico di Dio da un atto umano e si perde la gratuità della salvezza. Ogni atto dell'uomo – anche ogni azione per il bene – va inteso come risposta ad una iniziativa preveniente di Dio che attira a sé l'uomo. In caso contrario, la salvezza diventerebbe una conquista solo umana!

La Chiesa ha condannato il semi-pelagianesimo nell'Indiculus Caelestini (DH 238-249). Che cosa è questo Indiculus? È una raccolta effettuata tra il 435-442 a Roma da Prospero d’Aquitania (forse) di significative affermazioni dei papi in riferimento alla grazia e al libero arbitrio. Si chiama così perché è generalmente allegato alla lettera di Celestino papa (DH 236-237).

- cap. 5: a Dio è gradito solo ciò che viene da lui (DH 243);
- cap. 6: senza grazia di Dio, non possiamo fare nulla (DH 244);
- cap. 7: richiama il Concilio di Cartagine;
- cap. 9 (DH 248): da Dio parte la salvezza, tutto ciò che è buono, e ciò fin dall'inizio (non solo il compiere il bene, ma anche il volerlo). Questo non elimina il libero arbitrio, anzi lo esalta e lo rende possibile.

Il II Concilio di Orange del 529, confermato da Bonifacio II (DH 398-400), recepisce la dottrina agostiniana (“agostinismo moderato’”), ma senza gli eccessi della predestinazione, e condanna esplicitamente il semi-pelagianesimo (DH 397). Si afferma che la grazia è ecessaria fin dal primo istante (grazia reveniente). Il limite di questa affermazione magisteriale è che ci si concentra sempre più sulla grazia come adiutorium, che aiuta a compiere il bene, e non come “vita nuova nello Spirito”. Anche il riferimento cristologico della grazia non viene adeguatamente sviluppato.

2.2.3. La scolastica

La dottrina agostiniana della grazia viene recepita attraverso le categorie proprie del pensiero della scolastica e della filosofia aristotelica, nelle discussioni delle scuole: francescani, più legati ad Agostino, e domenicani, che accolgono le categorie della filosofia di Aristotele. L'attenzione sul tema della grazia ora si sposta e si concentra sugli “effetti” che la grazia realizza nell’uomo: è la dottrina della grazia creata[27].

Per Tommaso[28], il punto di partenza della sua riflessione sulla grazia è che l’uomo è creato per la comunione con Dio: conseguentemente, l’uomo si realizza come tale solo se raggiunge questa meta “soprannaturale”.

Poiché si tratta di una elevazione (dalla natura alla soprannatura), non è data all’uomo la possibilità “naturale” di realizzarsi con le sole proprie forze (gratia elevans). L’uomo, inteso naturalemente, è una potenziale risposta nell'obbedienza (potentia oboedientialis). Ne consegue la “necessità" della grazia, tanto più che la natura dell'uomo è segnata dalla negatività del peccato. Per questo motivo, un secondo effetto della grazia (il primo è quello della “elevazione” alla soprannatura) è quello di rimettere il peccato dell’uomo (grazia sanante).

Fonte della grazia è l'amore di Dio. Ma il dono della grazia è un dono “creato” (gratia creata), che modifica l’essere (è un habitus nuovo) dell'uomo, rendendolo in grado di esercitare le virtù teologali di fede, speranza e carità. La grazia è l’habitus, ma allo stesso tempo è anche qualcosa di accidentale, che si aggiunge alla natura dell'uomo per darle perfezione. Essa non è qualcosa di sostanziale, perché si colloca su di un uomo che è tale già precedentemente: la grazia cioè non fa parte dell'essenza dell’uomo[29].

Tommaso insiste sul fatto che la grazia “cambia” l'essere della persona umana. Il dono della grazia provoca una “ri-creazione” dell’uomo. Tommaso non vuole separare la dimensione soggettiva da quella oggettiva (come rischiava di fare Pietro Lombardo). Non vi è “grazia creata” (gli effetti in noi: polo soggettivo) separata dalla “grazia increata” (lo Spirito Santo: polo oggettivo).

L’uomo riceve da Cristo la “grazia santificante”, nel senso che l'umanità di Cristo è lo strumento attraverso il quale il Padre comunica, nello Spirito, la grazia. Anche in questo caso, la comunicazione è sempre trinitaria. Ma già il primo movimento dell’uomo verso Dio per ricevere la grazia è “grazia”.

Sempre Tommaso distingue tra gratia gratum faciens, cioè la grazia santificante che ci unisce a Dio, e la gratia gratis data “per mezzo della quale l'uomo coopera a che gli altri siano condotti a Dio”.

2.2.4. La Riforma protestante, il Concilio di Trento e la teologia post-tridentina[30]

Lutero reagisce contro l'impostazione troppo astratta e poco esistenziale della dottrina sulla grazia della scolastica, che rischia di cosificare la grazia (un adiutorium).

Inoltre, sull'onda del pensiero scotista ed occamista, intende affermare l'assoluto primato della libertà di Dio nei confronti dell'uomo e l'assoluta gratuità della grazia.

Egli contesta alla dottrina della “grazia come habitus” il fatto che essa rende possibile pensare ad un “diritto” alla salvezza dell’uomo. La teoria dell'habitus, infatti, suggerisce l'idea che Dio dia la grazia che modifica l'uomo e poi lo “deve” salvare. L’habitus, come condizione costante del credente, lo renderebbe sempre capace di compiere opere meritorie[31].

Per Lutero la grazia creata, quindi, va rifiutata: non si può accettare una grazia creata “inerente” all'essere del credente, che rende “meritorie” le sue opere. La grazia si può fondare solo sul “favore divino”, assolutamente libero e gratuito, svincolato anche da qualsiasi “visibilità”. Così in Lutero prevale una concezione “estrinseca” della grazia su un concetto “intrinseco”, quello cioè secondo il quale la grazia ci trasforma relamente (cf. Tommaso).

Il Concilio di Trento si occupa della grazia nel decreto sulla giustificazione (DH 1520-1583). Vale la pena soffermarsi sulla breve introduzione del DH, che ricorda alcuni aspetti importanti: il decreto intende respingere le dottrine di Lutero sulla giustificazione e sulla cooperazione dell'uomo con la grazia. Ma anche le dottrine di Calvino sulla predestinazione.

Trento non intende entrare in questa questione secondo le categorie delle scuole per determinare che cosa è la grazia ed evita di usare l'espressione habitus.

È sembrata però troppo debole la posizione luterana sulla grazia, secondo la quale l'effetto sul peccato è solo quello di una “nonimputazione”. Così, l’estrinsecismo viene rifiutato e per questo si è inteso parlare di una “grazia inerente” all’uomo (DH 1561).

Trento usa il termine “grazia” riferendosi a vari significati:

grazia è l'azione di Dio, che muove l'uomo alla giustificazione (DH 1525; 1551) e lo fa continuare nel bene (DH 1541) [conversione e vita nella grazia];
grazia è anche l'adiutorium agostiniano, sebbene proprio questo termine non venga usato dal Concilio;
grazia è l'amore ed il favore di Dio manifestatosi in Cristo (cf. il vocabolario paolino);
grazia è il dono ricevuto da Dio e presente in noi. Qui è la terminologia scolastica, che fa capolino, anche se non viene usata la parola habitus o grazia creata.

Ciò che interessa a Trento è:

affermare certamente la gratuità della
ma ribadire - di contro a Lutero - che questa grazia “trasforma” l'uomo e non è estrinseca;
l’uomo ha uno spazio di cooperazione all'azione di Dio.

c) La controversia “de auxiliis” sul modo di intendere il rapporto tra grazia e libertà

La teologia della grazia fu oggetto, dopo il Concilio di Trento, di varie discussioni. Alla fine del XVI e agli inizi del XVII vi fu la famosa controversia de auxiliis tra Banez e i tomisti, da un lato, e Molina con i gesuiti, dall'altro, sul rapporto tra la grazia di Dio e la libertà dell’uomo.

I Tomisti (Banez) segnalavano il “primato di Dio”, che manifesta nella grazia donata la sua volontà salvifica. È la grazia che muove la libertà affinché essa agisca per il bene (“premonizione o predeterminazione fisica” operata dalla grazia). È la posizione “ante previsa merita”.

Molina (gesuiti) partiva dalla “libertà dell’uomo”, che è necessaria affinché la grazia sia efficace. Con ciò Molina non intende negare il primato di Dio, ma cerca di valorizzare la volontà dell’uomo in se stessa, contro le tentazioni del predestinazionismo e senza però che questa affermazione di libertà significhi pelagianesimo.

Conclusione della disputa. Va ribadito che entrambe le posizioni presentano punti deboli. Fu Paolo V nel 1607 a dare “legittimità” alle due scuole e a proibire la loro reciproca condanna (DH 1997; 2008s.; 25095.; 2564s.). In pratica, ha imposto la fine del dibattito. Il limite più rilevante della disputa è che essa finisce per essere un “razionalistico” ed astratto modo di mettere in uno schema la grazia. Inoltre, si gioca sempre sull’antitesi “o uomo o Dio”, quasi che dare a Dio significhi togliere all’uomo e viceversa. Sullo sfondo, compare continuamente lo spettro della “natura pura”, cioè di questo uomo vivente, senza la grazia di Dio, che non ha alcuna realtà ed è solo un'ipotesi per assurdo. L’amore di Dio realizza la vita dell'uomo, per cui dare a Dio è dare all’uomo. Grazia e libertà non sono in antagonismo: il primato è sempre della grazia, che muove la libertà dell’uomo e la realizza, perché solo Dio le dà la forza per essere realmente tale.

2.2.5. I tentativi cattolici di rinnovamento

II Vaticano II, che non ha alcun documento “esplicito” sulla grazia, coglie la grazia come “presenza di Dio in noi”: la grazia attuale realizza l'unione con Cristo. La predestinazione, quindi, è alla vita divina. È in Cristo e riguarda ogni uomo. In Cristo e per mezzo dello Spirito si accede al Padre. Si recupera dunque la visione cristocentrica e trinitaria della grazia!

Alla luce delle dispute passate, si sottolinea oggi il tema della “gratuità” della grazia e la centralità di Cristo. La grazia, quindi, è Cristo ed il dono che Dio fa di se stesso ad ogni uomo in Gesù e nello Spirito. Ci si muove quindi in una prospettiva più cristologica (o decisamente cristologica) rispetto al passato.

La teologia tradizionale ha cercato di affermare che la grazia opera in tutta la vita dell'uomo nel suo andare verso Dio: non ci sono momenti nei quali l'uomo sia lasciato a sé. La grazia allora è grazia sanante/ elevante, è increata (il Dio in noi) o creata (dono fatto all'anima), abituale e attuale (dono di Dio che in ogni momento ci fa compiere il bene). Tutte queste distinzioni finiscono per confluire in due tipi: la “grazia santificante”, che è grazia creata e ottiene la partecipazione alla natura divina (1Pt 1, 4), e la “grazia attuale” che consente atti moralmente buoni.

La teologia attuale tende rifiutare tutte queste distinzioni, a far prevalere la “grazia increata” su quella creata ed a considerarla anche quale fonte della possibilità di atti buoni. L'oggetto dello studio della grazia oggi è la presenza di Dio-Trinità e la sua autocomunicazionerelazione con l'uomo: presenza del Dio-trino, anche quando si parla di presenza dello Spirito Santo! Quindi, si tende a fare prevalere l'interezza della grazia increata, vista nella sua dimensione trinitaria.

Ne consegue che non si tratta più il tema della grazia a sé stante (l'essenza della grazia, come nel trattato De Gratia), ma sempre nel rapporto di Dio con l'uomo che la riceve: nell'ambito quindi dell’antropologia teologica (la dimensione umana).

Infine, la dimensione relazionale (Dio-uomo), personale (responsabilità-libertà), comunitaria (uomo-comunità) gettano nuove luci sul trattato di antropologia di oggi.

2.3. La grazia come perdono dei peccati: la giustificazione

Nella nostra prospettiva teologica, l’uomo è stato creato ad immagine di Dio ed ha in sé, nella sua stessa struttura, il suo destino di comunione con Dio. Perciò, la grazia non è “un di più” che viene dato ad un uomo già perfetto, avente un suo destino “autonomo”. La grazia non viene data ad una “natura pura”: la grazia corrisponde al progetto di Dio per l'uomo ed il “bisogno” (necessità) della grazia è inscritto in ogni uomo che viene al mondo. L'uomo è fatto per quello: per ricevere la grazia di Dio (potentia oboedientialis).

Tale “necessità intrinseca” della grazia è poi resa “ancor più evidente” dal peccato dell'uomo. Dio nel suo disegno di amore libero ha pensato anche alla terribile possibilità di un rifiuto (peccato). Cristo è certo “redentore”: la sua grazia interviene per perdonare un peccato accaduto nella storia. Ma ciò non si deve pensare come ad un qualcosa di estrinseco, subentrato solo in un secondo momento. Fin dagli inizi, la grazia di Cristo era per l'elevazione e la salvezza dell'uomo. Di fatto storicamente la grazia di Cristo eleva nella “redenzione” dal peccato. Tale processo, che sana e salva l’uomo dal peccato, si è soliti chiamarlo giustificazione.

2.3.1. La giustizia di Dio nel Nuovo Testamento

La trattazione sulla “giustizia di Dio" nel NT si deve quasi esclusivamente a Paolo. In alcuni passaggi del NT, la giustizia è presentata come un aspetto dell’uomo (cf. Giuseppe, “uomo giusto", Simeone, Anna...). Dagli altri riferimenti presenti nel NT32 (e soprattutto da Paolo), emerge una sostanziale consonanza con l’AT e prevale questa idea: la giustizia non è tanto una proprietà dell'uomo, ma piuttosto un atteggiamento di Dio nei confronti dell'uomo. La giustizia di Dio ci viene dal Padre, che è sempre all'origine, e si realizza nell’uomo per mezzo di Gesù Cristo.

Vediamo due testi significativi:

1 Cor 1, 30: Ed è per lui ["da (ex) Lui”, cioè “da Dio"] che voi siete in Cristo Gesù, il quale per opera di Dio è diventato per noi (nobis] sapienza, giustizia, santificazione e redenzione.

In questo caso emerge il fatto che Cristo è nostra “sapienza” (contrapposta alla sapienza degli uomini), “nostra giustizia” (proprio Gesù), nostra sanità, perché ci permette di diventare santi; nostra redenzione, perché in Lui siamo redenti dal peccato. L’iniziativa della giustificazione dell'uomo è del Padre, che in Cristo rende giusti tutti i credenti.

2 Cor 5, 21: Colui che non aveva conosciuto peccato, Dio lo trattò da peccato in nostro favore, perché noi potessimo diventare per mezzo di lui giustizia di Dio.

Qui emerge che noi siamo “giustizia di Dio”. Siamo resi partecipi della giustizia di Dio, associati alla sua giustizia. La giustizia diventa una qualità dell'uomo, ma per acquisirla, bisogna passare attraverso l'iniziativa di Dio Padre e l'opera di Cristo.

I testi più celebri li troviamo nella Lettera ai Romani.

In Rm, la giustizia è legata all’amore di Dio: l'iniziativa salvifica viene sempre da Dio e giunge all’uomo grazie alla fede, come si afferma in Rm 1,16b-17:

lo infatti non mi vergogno del vangelo, poiché è potenza di Dio per la salvezza di chiunque crede, del Giudeo prima e poi del Greco.

17 È in esso [vangelo) che si rivela la giustizia di Dio di fede in fede, come sta scritto: "Il giusto vivrà mediante la fede” (Abacuc 2, 4).

La giustizia di Dio - e la dinamica della salvezza in essa contenuta - raggiunge, quindi, l’uomo per mezzo della fede in Gesù Cristo. È nel vangelo, cioè nell'annuncio della morte e resurrezione di Gesù, che si rivela il fatto che Dio è giusto, perché viene data a tutti la possibilità di salvarsi, se credono in Gesù/vangelo.

La giustizia di Dio si realizza in Cristo e si attinge dalla fede in Lui per mano della fede: Rm 3,21-30: la giustizia di Dio[33]

21 Ora invece, indipendentemente dalla Legge, si è manifestata[34] la giustizia di Dio, testimoniata dalla Legge e dai profeti;

22 giustizia di Dio per mezzo della fede in Gesù Cristo, per tutti quelli che credono.

E non c'è distinzione:

23 tutti hanno peccato e sono privi della gloria di Dio[35]

24 ma sono giustificati gratuitamente per la sua grazia, in virtù della redenzione [apolytrosis] realizzata da Cristo Gesù.

25 Dio lo ha prestabilito a servire come strumento di espiazione [ylasterion - propiziatorio]

per mezzo della fede, nel suo sangue

al fine di manifestare la sua [del Padre] giustizia,

dopo la tolleranza usata verso i peccati passati,

26 nel tempo della divina pazienza.

Egli manifesta la sua giustizia nel tempo presente [è il tempo della Chiesa, dopo la resurrezione di Gesù],

per essere giusto e giustificare chi ha fede in Gesù.

27 Dove sta dunque il vanto? Esso è stato escluso! Da quale Legge? Da quella delle opere? No, ma dalla Legge della fede.

28 Noi riteniamo infatti che l'uomo è giustificato per la fede indipendentemente dalle opere della Legge.

29 Forse Dio è Dio soltanto dei Giudei? Non lo è anche dei pagani? Certo, anche dei pagani!

30 Poiché non c'è che un solo Dio, il quale giustificherà per la fede i circoncisi, e per mezzo della fede anche i non circoncisi.

Paolo rilegge il concetto di giustizia alla luce dell’AT (continuità), interpretandola a partire da Cristo: la giustizia di Dio è la fedeltà di Dio all'alleanza, che si manifesta pienamente in Gesù e salva gratuitamente l’uomo. La giustizia di Dio si rivela in Cristo e raggiunge l'uomo “per mezzo della fede in Cristo”.

In Gesù la giustizia di Dio appare con la sua dimensione salvifica di perdono e misericordia, vincitrice del peccato dell’uomo: lo rende “giusto”, a partire da una situazione “non giusta”.

Giustizia in Paolo indica, quindi, due cose:

a) l'agire di Dio (giustizia, come atto di Dio che giustifica e salva);
b) il suo effetto in noi (giustiza come essere giustificati e salvati da Dio).

2.3.2. La giustificazione “per fede” secondo Paolo[36]

Attraverso la fede in Cristo, l'uomo riceve e accoglie la giustizia di Dio, per mezzo della quale si realizza la propria giustificazione.

Nel NT, fede (pistis/pisteuo) indica “fiducia” ed è associata all'obbedienza e alla fedeltà. Non è tanto adesione intellettuale ad alcune verità.

Nel Nuovo Testamento, essa è sempre legata all’accettazione di Gesù come Signore e salvatore.

È una decisione esistenziale, che coinvolge tutta la persona, alla radice, e si affida a Cristo, al punto che Paolo dice: “Cristo stesso vive in me” (Gal 2, 20). In un certo senso, Lutero aveva visto bene con il suo concetto di “fede fiduciale”.

La fede non è però “merito”, che l’uomo possa accampare dinanzi a Dio, né “opera” come erano le opere della Legge, perché essa è “abbandono in Dio”: la fede è vita vissuta secondo il vangelo, sull’esempio di Cristo.

La possibilità di realizzare ciò, evidentemente, è solo merito di Cristo ed è possibile solo a partire di Cristo. In questo senso la fede è un dono. La fede, per il suo stesso contenuto, implica un atteggiamento di abbandono che rifugge ogni atteggiamento di merito basato sulle opere.

Per Paolo, modello della fede è Abramo (Rm 4). Abramo è stato fedele al patto stabilito con Dio (Gn 15,6): Abramo credette e ciò gli fu “computato” come giustizia. Il verbo “computare” (hashab) è quello della “ragioneria”: è il verbo che nell'Antico Testamento i sacerdoti usavano per contare i sacrifici validi. Abramo, invece, non fa i sacrifici, ma si fida di Dio. Secondo Paolo è questo il sacrificio gradito a Dio: conta l'adesione di fondo, non gli atti di adesione che possono essere formalmente corretti, ma in realtà falsi. Si riconosce che il comportamento di Abramo è giustizia, è la cosa giusta. Ma ciò che si deve evitare è di pensare che tale atteggiamento giusto sia un merito davanti a Dio: la fede di Abramo non è un’opera, ma solo un confidare totalmente nel Dio che salva gratuitamente, solo per grazia, la grazia di Cristo. Tale fede è un dono di Dio. Le opere sono la conseguenza imprescindibile della scelta di fede: nella vita si deve evidenziare l'opzione per Dio. In Paolo non vi è opposizione tra fede e opere: una fede senza opere non è autentica fede.

La giustificazione è la presa d’atto di un fatto avvenuto per grazia di Cristo e per l'accettazione manifestata dalla fede da parte dell'uomo (“atto forense” – il concetto di “Mispat” dell’AT) oppure corrisponde ad un “effettivo cambiamento interiore” (il concetto di “Rib” dell’AT) dell'uomo stesso?

Paolo non affronta direttamente la questione, bisogna allora ricostruire il suo pensiero in merito. C'è soprattutto nell'Antico Testamento la “dimensione forense” di risposta al patto di alleanza. Ma la prospettiva paolina va oltre: il giustificato per Paolo non è quello che “rispetta un patto”. Il giustificato è il credente in Cristo Gesù, che cambia in forza della grazia e da peccatore diventa redento.

Sembra che si debba andare oltre la categoria “forense”, tanto più che la giustificazione equivale al dono dello Spirito Santo (Gal 3,2.5), che è principio di vita e guida l’uomo per compiere il bene: esso designa un “cambiamento reale” nell'essere umano che preserva l’uomo dal dominio della carne.

^14 Per quanto riguarda la salvezza al di fuori della Chiesa, vedi LG, cap. II.

^15 155 volte in tutto il NT. Mai in Mt e Mc, tre volte in Gv, presente in Lc e soprattutto in Atti e nell'epistolario paolino.

^16 Si avvicina al senso di “carisma”. Va detto che tra i due termini c'è anche differenza: “grazia” è il dono unico che viene da Cristo, mentre “carisma” è plurale e si esprime in modi diversi nelle singole persone. Grazia quindi è “il” dono per eccellenza, che contiene in sé tutti gli altri e che è donato attraverso Cristo.

^17 Di contro alla riduzione “antropocentrica, con cui è stata affrontata la tematica della grazia nel medioevo e nella manualistica.

^18 Dimensione antropologica delle dispute cristologiche e trinitarie. Tutto questo è possibile solo se il Figlio è vero Dio e vero uomo: da qui la lotta contro le eresie cristologiche e trinitarie, che mettendo in discussione la vera umanità del Figlio di Dio riducono la portata della redenzione.

^19 Non si sa con quali reali effetti positivi per la teologia.

20 Oggi non appare più necessario neanche giustificare che tutti gli uomini concepiti col peccato originale discendano fisicamente dal primo peccatore anche se i resoconti scritturali e la tradizione teologica e magisteriale si esprimono in tal senso, secondo categorie monogeniste. Oggi la teologia non ha più bisogno dell'ipotesi monogenista per spiegare il peccato originale. Rimane certamente la necessità di garantire l’unità del genere umano, ma questa, oggi, viene fondata su Cristo non più su Adamo, sulla grazia e non più sul peccato, cosicché monogenismo e poligenismo risultano per la fede del tutto indifferenti. Pertanto, se l’unità del genere umano o la solidarietà del peccato originale originante sono assicurabili prescindendo dalla discendenza carnale, allora il monogenismo non si richiede più quale postulato del dogma

21 Catechismo della Chiesa cattolica, nn. 404-405.

22 Posizione estrema, che sarà fatta propria da Lutero e dall’agostinismo post-tridentino.

23 L'impostazione biblica ci fa capire quanto sia fallace la discussione su grazia e libertà che ha contraddistinto i secoli XVI e XVII.

24 Va detto anche che per Agostino tutto quello che l'uomo fa di buono, lo fa Dio in lui e per lui. Su questa linea si collocano anche Lutero e la riforma. I cattolici sono d'accordo, ma salvaguardando la cooperazione dell'uomo.

25 Così si cerca di salvare l'autonomia e la libertà dell'uomo, cadendo però di fatto nell'errore, secondo il quale la dottrina della grazia “limita” l'uomo, quando invece lo rende in grado di vivere in pienezza la sua libertà.

26 È evidente che in tal modo si evita il rischio tutto agostiniano della predestinazione: la salvezza o la perdizione non dipende da Dio, ma dall'uomo e dalle sue scelte.

27 La grazia creata è un dono (distinto da Dio, che è grazia increata) che Dio dona all'uomo, perchè questi si elevi a Lui. L'uomo, segnato dal PO, si trova ad una distanza infinita da Dio. È solo il dono della grazia creata (adiutorium) che permette all’uomo di riavvicinarsi a Dio e diventare a Lui accetto e gradito: è la giustificazione. La grazia creata riabilita l'uomo a riallacciare la sua relazione con Dio. Che cosa realizza la grazia creata? Il primo effetto è "gratum faciens”, cioè rende l'uomo gradito a Dio, cioè fa passare l'uomo dalla condizione di peccato e di lontananza alla condizione di giustificato, cioè in corretto rapporto con Dio. Come esplica la sua azione la grazia creata? Essa realizza il suo fine nella modalità dell’habitus. Vale a dire, che questa grazia – una volta accolta dall'uomo - riveste la sua anima come una sorta di abito/vestito e perfeziona tutte le sue facoltà. Questa è la prospettiva dell'uomo giustificato. È quasi una foto da fermo: l’uomo che accoglie la grazia creata, perfezione le proprie facoltà naturali. Le grazia attuali sono in una prospettiva dinamica. Esse riguardano la condizione dell'uomo nel suo divenire. Sono ulteriori aiuti, che Dio manda all’uomo perchè compia ulteriori atti buoni e decisioni positive.

28 Su san Tommaso vedi anche I. Sanna, op. cit., pp. 177-179. Tommaso si occupa della grazia nella Ia Iae, che corrisponde al trattato sull'uomo. Sono quattro le questiones più importanti: 109 (necessità della grazia); 110 (la sua essenza); 111 (la sua divisione); 112 (la sua causa). La visione dell'uomo in Tommaso intende sottolineare la gratuità della grazia. Tommaso distingue i doni naturali (ragione/libero arbitrio), che sono esigiti dall'uomo in quanto creatura. I doni naturali costituiscono l'uomo come un essere che ha già una sua perfezione e quindi è indirizzato verso una sua possibile felicità naturale. Tuttavia, Tommaso sottolinea il fatto che nell'uomo esiste anche il “desiderio di vedere Dio". È una chiamata ad una felicità più piena di quella naturale. Perché l'uomo raggiunga questa felicità più perfetta, sono però necessari dei doni soprannaturali che lo abilitano ad andare oltre la proprio natura ed entrare in comunione con Dio. L'uomo, quindi, è caratterizzato dai doni naturali ed ha già una sua pienezza. Però, raggiunge la vera e perfetta pienezza solo con la grazia, cioè con i doni soprannaturali. Che relazione esiste tra doni naturali e doni soprannaturali? C'è continuità e discontinuità, secondo la logica della perfezione. La grazia porta a compimento la natura. L'uomo naturale, senza i doni soprannaturali, è una “potentia oboedientialis”, cioè una creatura che “in potenza” è “apertura” alla chiamata di Dio, già in atteggiamento obbediente. L'uomo, senza la grazia, è una creatura che sta potenzialmente in uno stato di obbedienza. Potremmo dire, quasi in attesa di essere chiamato. La grazia, che cosa è allora? Essa è necessaria per raggiungere il fine soprannaturale. Si distingue in grazia efficace e grazia sufficiente. L'essenza della grazia è essere accidentale e non sostanziale. Per quanto riguarda gli effetti, essa è habitus (grazia santificante) e trasforma realmente l'uomo che crede. Infine, la grazia proviene da Cristo (gratia Christi). Altre figure di teologi che hanno dato un contributo alla riflessione sulla grazia: Bonaventura; Duns Scoto, con il quale viene in auge il tema dell'assoluta libertà di Dio nel donare la grazia (potentia Dei absoluta-potentia Dei ordinata).

29 Come si può intuire, la faccenda diventa problematica: se è grazia “gratuita, come fa a diventare “abituale”? L'abito dà l'idea di qualcosa di stabile, che non cambia. Come può, inoltre, tale grazia essere solo “accidentale”? D'altra parte, si capisce l'opportunità della dimensione accidentale della grazia: se fosse sostanziale, si perderebbe tutto il discorso della gratuità della grazia.

30 Ciò che Lutero contesta della lettura scolastica della grazia è una lettura riduttiva della grazia creata, che la cosifica e la separa quasi dalla sua fonte, cioè la grazia increata, Dio. Per Lutero, lo schema cattolico va in questa direzione: Dio dona la grazia creata all’uomo e Dio giustifica l'uomo, perchè gli ha dato la grazia creata. Si innesca una sorta di circolo vizioso: Dio salva o è costretto a salvare? Si riduce il favore divino e la gratuità della salvezza: Dio “deve” salvare l'uomo cui ha donato la grazia creata; inoltre, la grazia creata è intesa dai cattolici come una reale modificazione della vita del credente. Per Lutero, ciò non è necessariamente vero. Dio salva a prescindere e senza pretendere una reale e previa modificazione dell'uomo. Lutero parla di “non imputazione, non di “trasformazione. L'errore della scolastica risulta essere proprio questa separazione tra grazia creata e increata. L'errore di Lutero è aver portato all'eccesso la concezione cattolica di grazia creata e di aver rifiutato la visibilità della trasformazione della vita del credente.

31 Lutero intende salvaguardare l'assoluta libertà di Dio nei confronti dell'uomo: anche il salvato, graziato da Dio, non può accampare di fronte a Dio alcun diritto o merito, perché tutto il merito della sua salvezza e del bene che compie vengono solo da Dio. È puro dono. Al limite, Dio può anche salvare l'uomo senza che questi dia alcun segno visibile della propria salvezza. Questo significa che «Lutero nega la grazia creata», cioè nega che ci possano essere segni dell'opera di salvezza nell’uomo concreto e salvato. Si può parlare di un certo “estrinsecismo” della grazia, di contro all'impostazione tomista, che invece insiste sulla trasformazione effettiva del salvato.

33 Dikaiosùne Theou: vedi anche TOB e note rispettive.

34 Al perfetto, azione che agisce nel presente.

35 Qui si parla di una condizione di peccato che avvolge tutta l'umanità, pagani e giudei. Sarà ripresa dopo, in Rm 5, più diffusamente.

36 Vedi anche nota TOB a Rm 10,9, nota z. Si precisa il concetto di “fede” in Paolo

8

La Chiesa nell’opera giovannea con particolare riferimento all’Apocalisse.

Nel 3° Vol. il tema è affrontato nell’ambito dell’Ecclesiologia alle pp. 172-177.

3.3. LA CHIESA NELL’OPERA GIOVANNEA

Nel Vangelo di Giovanni manca il concetto esplicito di Ekklesia; nondimeno la Chiesa è ben presente allo spirito dell'evangelista, soprattutto sotto il profilo della sua ‘natura intima’. Seguiamo dapprima il testo evangelico, poi daremo uno sguardo alle epistole e al libro dell' Apocalisse (“circolo giovanneo’).

3.3.1. Il Vangelo secondo Giovanni

a. Giovanni presenta la Chiesa a partire innanzitutto dal discepolato di Gesù,

In questo Vangelo, che possiamo chiamare del «dialogo eterno» (dia-logos)[79], due sono le immagini che descrivono i rapporti di Gesù con la comunità dei discepoli: quella della «vera vite» (15,lss) e quella del «buon [bello] pastore» (10,1-17).

La prima immagine, con le seguenti sottolineature:

- i discepoli sono uniti a Gesù in maniera strettissima, per loro stessa ‘natura’ (tralci e vite);
- Egli è colui del quale vivono e nel quale operano (senza di Lui non possono fare nulla);
- nella fede in Lui ‘portano frutto”;
- in quanto fedeli sono ‘discepoli e, per la parola di Gesù, sono ‘mondi”;
- essi non portano mai frutto sufficiente, tuttavia Dio li ‘monda’ perché portino più frutto;
- se abbandonano Gesù, cadono nel giudizio: vengono recisi, buttati via, seccati e bruciati.

Anche l'altra immagine:

- Gesù è riconosciuto come legittimo pastore, che le pecore seguono (profonda conoscenza reciproca);
- Gesù è colui nel quale le pecore trovano ingresso (‘porta’), uscita e pascolo; così vengono ‘salvate’;
- Gesù è il “buon [Kalos] pastore’ che dà la vita per le pecore;
- Gesù le custodisce eternamente, nessuno le strapperà dalla sua mano e da quella del Padre (vita eterna).

b. Un'altra linea di ricerca ecclesiologica è riscontrabile nella simbologia sponsale.

Sebbene in Gv non compaia il termine 'Ekklesia’, vi è una profonda ecclesiologia, che affonda le sue radici nella letteratura profetica e nel Cantico. Qualche riferimento: i sandali del Messia-Sposo di 1,27-30; la parabola dell'amico dello sposo in 3,29; le nozze di Cana in 2,1- 12, dove la madre di Gesù è detta ‘donna' e rappresenta la prima realizzazione della Chiesa. Nel linguaggio biblico-giudaico il popolo eletto è raffigurato sovente con l'immagine di una ‘Donna’, si può capire perché mai Gesù, rivolgendosi alla madre in quel momento usi il termine ‘Donna’, altrimenti inconsueto nel dialogo tra madre e figlio»[80].

Nell’unzione di Betania in 12,1-8, si respira «il profumo dell’unguento», l'atmosfera è quella dell'amore senza limiti. Poi la nota scena del Calvario in 19,25-27: dopo la pericope sulla tunica senza cuciture - da sempre considerata simbolo dell'unità della Chiesa -, vi è il ‘divenir-uno' della donna-madre e del discepolo sotto la croce di Cristo; in queste due persone è rappresentato il popolo messianico che Dio vuole costruire, qui nasce la Chiesa. Infine il racconto pasquale di Maria di Magdala al sepolcro in 20,1-2.11-18: due messaggeri celesti si rivolgono a Maria con l'appellativo ‘donna', poi Gesù (risorto) si rivolge a lei chiamandola per nome. «In Maria Gesù riconosce la sposa e la chiama per nome; in Gesù, Maria riconosce il suo Signore e a lui si sottomette in un rapporto di discepolo a Maestro. In Maria di Magdala parla, soffre e gioisce la comunità-sposa che cerca e trova il suo Sposo, per dare inizio, nel nuovo Eden o nel giardino incantato del Cantico, a una nuova umanità»[81]. All’incontro segue l’abbraccio e poi il comando di Gesù: «Non mi trattenere»: questo introduce un intervallo tra la gioia del primo incontro e il tempo della comunione definitiva. Sembra qui, in consonanza con gli usi nuziali (ebraici) del tempo, d'avere il documento nuziale già scritto, ma la ‘consumazione delle nozze rimandata al tempo futuro. Tra questi due momenti s’innesca il dinamismo storicoecclesiale. «La comunità viene da Gesù proiettata all'esterno, ad annunciare la vittoria della vita sulla morte e l'amore infinito del Padre. Quando questo cammino sarà compiuto e Gesù con i fratelli sarà giunto al Padre, allora avverrà l'incontro sponsale definitivo»[82].

Da questa analisi risulta che l'uso delle metafore e dei simboli sponsali non si riducono a un mero esercizio estetico-letterario, ma è finalizzato, da un lato, alla comprensione più profonda dei rapporti tra Cristo e la comunità e, dall'altro, a delineare una prassi ecclesiale, proponendo atteggiamenti e comportamenti atti a realizzare e a manifestare la novità {evangelica) della vita con Cristo.

Da questa ricognizione sul quarto Vangelo possiamo ora formulare una breve sintesi: la Chiesa è la schiera dei credenti, presente paradigmaticamente nel discepolato del Gesù terreno: i membri della comunità sono affidati da Dio a Gesù, sono scelti da Gesù, ricevono il dono dello Spirito del Risorto. I membri della Chiesa vivono della sua Parola, che ascoltano e meditano, unita ai segni, che apporta loro la salvezza, e stanno sotto il comandamento dell'agape e l’invito alla sequela. Tale Chiesa è universale e trova la sua unità (comunione) in Gesù, il quale la manda nel mondo per continuare la sua opera di salvezza. «Che in definitiva, quando Gv tratta della schiera dei discepoli di Gesù, parli della Chiesa concreta, lo si intravede dal fatto che sullo sfondo compaiono certi elementi della struttura della Chiesa: la missione, il ministero, la tradizione e il culto. Gv quindi non tratta di una comunità puramente spirituale o carismatica, piuttosto egli vede la Chiesa prevalentemente sotto l'aspetto spirituale. E significativo che egli parli tematicamente del Battesimo e dell'Eucaristia all’interno del contesto spirituale»[83]. Infine Gv esplicita a lungo i rapporti profondi fra Cristo e la comunità attraverso il simbolismo sponsale, tema che ha avuto un'ampia premessa nella letteratura anticotestamentaria e avrà notevole sviluppo nella teologia e nella mistica cristiana.

3.3.2. La Chiesa nell’Apocalisse

L'Apocalisse ci presenta la Chiesa di Gesù Cristo, variamente definita come: «Testimone fedele, Primo e Ultimo, il Vivente, il Leone di Giuda, l’Agnello di Dio, l’Unto». Questa Chiesa è universale: il popolo di Dio è tratto da «ogni nazione, razza, popolo e lingua» (7,9; cf. 5,9). Anche i «144.000 ‘segnati’» (7,4) simboleggiano la totalità del vero Israele escatologico, caratterizzato da ‘santità’ (5,8; 8,3-4; 11,18) e dalla partecipazione all'eternità (‘Gerusalemme celeste’).

Tale Chiesa è confessante: seguendo l’Agnello ovunque vada (14,4), i ‘confessori partecipano alla vittoria attraverso la passione e la morte. L'immagine della «donna vestita di sole», coronata «di dodici stelle» (12,lss), che sta per partorire, rappresenta il popolo santo dei tempi messianici, è la Chiesa in lotta, a cui è promessa la vittoria finale[84].

La Chiesa è dunque il popolo di Dio” (cf. 18,4), in esso si concretizzano i termini della vera alleanza che Dio intende stabilire con l'umanità, s'intravede «la dimora di Dio con gli uomini» (21,3). La Chiesa, in quanto di Gesù Cristo, è entità escatologica. Lo stesso Gesù ha posto il mondo di fronte alla sua fine e adesso, tra l’intronizzazione di Cristo mediante la passione e la croce e il suo imminente ritorno in piena luce e la risposta irritata del mondo con la sconfitta del suo egoismo e della sua autoaffermazione (idolatra), sta la Chiesa che Gesù Cristo si è acquistato e vive della sua vittoria. «Essa, come Chiesa dei santi e dei servi di Dio, che testimoniano fino alla morte Gesù Cristo nella loro fede e speranza, deve sopportare tutte le tribolazioni, le sofferenze, le prove e le tentazioni in cui l’espone la potenza senza radici del mondo. Ma a essa si applicano anche le promesse di vittoria, della cui gloria essa può e deve già ora vedersi profeticamente rivestita»[85].

^79Cf. R. SCHNACKENBURG, Il Vangelo di Giovanni, I-III, Brescia 1973-81; R.E. BROWN, Giovanni. Commento al Vangelo spirituale, Cittadella, Assisi 1979; ID., La comunità del discepolo prediletto, Cittadella, Assisi 1982; R. FABRIS, Giovanni, Roma 1992. Pertinente appare un commento di E. BLOCH: «La fede cristiana [della comunità) vive come nessun'altra della realtà storica del suo fondatore, essa è essenzialmente il seguire una vita, non un'immagine di culto e la sua gnosi»: Il principio speranza, Milano 1994, III, 1545.

^80 A. SERRA, Contributi dell'antica letteratura giudaica per l'esegesi di Giovanni, Roma 1977, 224; cf. U. VANNI, Dalla maternità di Maria alla maternità della Chiesa. Un'ipotesi di evoluzione da Gv 2,3-4; 19,26-27; Ap 12,1-6, in Rass. Teol. 1 (1985), 28-47. «Nei loro gesti e nel loro dialogo, la Vergine e il Cristo, superando largamente il piano umano e materiale dei festeggiamenti locali, soppiantavano i giovani sposi di Cana per diventare lo sposo e la sposa spirituali del banchetto messianico»: I. DE LA POTTERIE, Le nozze messianiche, in P.S.V. 13 (1986), 101. Una simbologia non assente dalla pericope di Gesù con la Samaritana (4,1-42): narrata secondo il modello dell'incontro presso il pozzo, già presente nell'A.T. (cf. Gen 24; 29,1- 14; Es 2,15-22), vede un uomo giungere, durante un viaggio in terra straniera, presso un pozzo, incontrare una donna (o delle donne), che si rivela la futura sposa. Vi è la richiesta dell'acqua, simbolo del dono di Dio. Gesù dice: «Va’ a chiamare tuo marito» (4,7: la richiesta di Gesù non è sorprendente, dato che il matrimonio è lo sfondo del brano. Ora la donna ha cinque mariti e un amante, il che richiama la sposa infedele di Os 2, simbolo dell'idolatra (nessuno di quelli è il suo vero marito). Ecco allora la questione del luogo del culto del ‘vero Dio’ (4,19), la conversione della donna, la missione presso i suoi. C'è tutto lo schema tradizionale, manca soltanto l'ultimo elemento: il matrimonio. Al suo posto vi è una professione di fede: «Noi sappiamo che questi è veramente il salvatore del mondo» (4,42). Non si tratta dunque di cercare una sposa presso il pozzo, ma di parlare al cuore della sposa infedele per ricondurla al suo solo vero marito. La Samaritana è simbolo della Chiesa che Gesù Cristo, suo ‘Sposo, unisce a sé in un'alleanza vera ed eterna.

^81 R. INFANTE, Lo sposo e la sposa. Contributo per l'ecclesiologia del Quarto Vangelo, in Rass. Teol. 37 (1996), 476-478.

^82 Ibidem, 479; cf. A. CANGEMI, I racconti postpasquali nel Vangelo di S. Giovanni, Acireale 1990, 274; U. CASALE, Non vi lascerà orfani, Torino 1990, 36-43

^83 H. SCHLIER, op. cit., 172; cf. R. SCHNACKENBURG, Il Vangelo di Giovanni, Brescia 1981; R. E. BROWN, La comunità del discepolo prediletto. Luci e ombre nella vita della Chiesa al tempo del N. T., Assisi 1982.

^84 «Stanno di fronte da una parte la Donna in quanto popolo di Dio (12,lss), dall'altra la meretrice Babilonia (17,lss); da una parte la Sposa dell'Agnello (19,7s; 21,9), dall'altra la prostituta impudica (17,lss); da una parte Gerusalemme, la città amata (20,9), che discende dal cielo sulla terra (21,2.10ss), dall'altra la città senza Dio e rigettata di Babilonia (14,8; 16,19; 17,5; 18,lss)»: cf. U. VANNI, Apocalisse. Ermeneutica, esegesi, teologia, Bologna 1988.

^85 H. SCHLIER, op. cit., 248.

9

Lo schema della Lumen Gentium e l’analisi del cap. 3°

Il tema è trattato nel 3° Vol. nell’ambito della Ecclesiologia alle pp. 177-178 e 209-217.

4. SCHEMA DELLA LUMEN GENTIUM

La costituzione dogmatica sulla Chiesa Lumen Gentium mette in rilievo in modo particolare il nesso esistente tra Cristo e la sua Chiesa, nuovo popolo di Dio.

Inizia con queste significative parole: «Essendo Cristo la luce delle genti, questo Santo Concilio, adunato nello Spirito Santo, ardentemente desidera con la luce di lui, splendente sul volto della Chiesa, illuminare tutti gli uomini annunziando il Vangelo ad ogni creatura».

La costituzione è suddivisa in otto capitoli:

Il mistero della Chiesa: la Chiesa nella luce di Cristo (Lumen Gentium) e del suo mistero, quale popolo adunato dall'unità del Padre, del Figlio e dello Spirito Santo.
Il popolo di Dio: prefigurato in Israele, il popolo escatologico di Dio è caratterizzato dall'unità-uguaglianza di fede di tutti i membri, dal sacerdozio comune, dall’universalità, dai gradi diversi di appartenenza, dal carattere missionario, e dalla pluralità-diversità di servizi e ministeri.
Costituzione gerarchica della Chiesa: la Chiesa riceve le sue strutture fondamentali da Cristo Capo; il ruolo degli apostoli e dei loro successori; la collegialità episcopale e la relazione col successore di Pietro; il compito dei presbiteri e dei diaconi.
I laici: grazia e dignità dei laici quali membri del popolo di Dio; importanza dell'apostolato dei laici; i legami con la gerarchia; la missione nel mondo.
Vocazione universale alla santità: viene sottolineata la vocazione alla santità di tutto il popolo di Dio, e si presentano le vie e i mezzi di santità.
I religiosi: si parla della natura e dell’importanza dello stato religioso, mettendo in luce il carisma particolare, la testimonianza peculiare dei religiosi nella Chiesa.
L’indole escatologica della Chiesa: sono evidenziati nessi esistenti tra la Chiesa peregrinante e il Regno di Dio.
La Beata Vergine Maria nel mistero di Cristo e della Chiesa: viene considerata la doppia connessione di Maria col mistero dell’incarnazione del Verbo di Dio e con la Chiesa.

11. LA COSTITUZIONE GERARCHICA DELLA CHIESA

La gerarchia è quella struttura originaria voluta da Gesù Cristo, che è presente sin dagli inizi nella comunità di Gerusalemme, subito dopo la discesa dello Spirito Santo.

Quando si parla di gerarchia bisogna eliminare dei pregiudizi, tra cui quello di pensare ad una casta privilegiata. La Chiesa è una istituzione ben ordinata, però i membri appartenenti alla gerarchia non sono dei cristiani di classe superiore, nella Chiesa non ci sono classi né inferiori né superiori, ma organismi con funzioni e compiti di responsabilità diversi.

La Chiesa esprime fondamentalmente l'uguaglianza di tutti i fedeli riguardo alla dignità e all'azione comune, ma riconosce, al suo interno, la diversità data, appunto, dai carismi e ministeri, suscitati dallo Spirito. Il servizio della comunione del popolo di Dio deve essere compreso a partire da questa intrinseca dimensione della Chiesa.

La LG al n. 18 si esprime in questi termini: «Cristo Signore, per pascere e sempre più accrescere il popolo di Dio, ha istituito nella sua Chiesa vari ministeri, che tendono al bene di tutto il corpo. I ministeri, infatti, che sono dotati di sacra potestà, sono a servizio dei loro fratelli, perché tutti coloro che appartengono al popolo di Dio, e perciò godono della vera dignità cristiana, aspirino tutti insieme liberamente e ordinatamente allo stesso fine e arrivino alla salvezza».

Rifacendoci ai dati del NT, Gesù non indica il servizio dei suoi discepoli come un potere, bensì quanto una diaconia, appunto un ministero (cf. Lc 22,26-27; Mc 9,33-35).

L’ecclesiologia che ne deriva non è gerarchica, ma di comunione. A tal proposito è illuminante ciò che dice la LG 32.

II Concilio, però, esprime la peculiarità e la necessità del ministero ordinato affermando che questo, sul piano del servizio, differisce dal sacerdozio comune dei fedeli «essenzialmente e non solo di grado» (cf. LG 10).

Il ministero ordinato è fondato su una particolare vocazione e missione data da Cristo e in un particolare dono dello Spirito e perciò «nella persona» di Gesù Cristo esercita il triplice ufficio del servizio alla Parola, della celebrazione del culto e dei sacramenti e del servizio dell'unità e della cura pastorale (in altri termini: insegnare, santificare e governare).

Il ministero ordinato è, quindi, il punto di riferimento della comunità ecclesiale, il punto centrale e di incontro, da cui partono tutti i ministeri della Chiesa, ecco perché viene definito il ministero dei ministeri, il carisma dei carismi.

Il ministero ordinato è chiamato ad essere sintesi di tutti i ministeri, non perché deve fare tutto, bensì, perché deve sollecitare, promuovere, organizzare, discernere, coordinare e sintetizzare tutti gli altri ministeri.

Il ministero ordinato viene suddiviso in tre gradi: episcopato, presbiterato e diaconato.

11.1. Schema del III capitolo della LG

Nel pensiero del Vaticano II la gerarchia va collocata non sopra, ma all'interno del popolo di Dio, non in una posizione di dominio, ma di servizio, di diakonia dei fratelli.

Il terzo capitolo della LG, si divide in sei sezioni:

- Il proemio (18) esprime l'adesione del Concilio alla dottrina del primato pontificio e del magistero infallibile, espressa nel Vaticano I, completandola con la dottrina sull'episcopato.
- La prima sezione (19-20) descrive la vocazione e la missione dei dodici Apostoli, che Cristo volle riunire in un collegio stabile: di conseguenza il collegio apostolico si prolunga storicamente nel collegio dei vescovi uniti al loro capo, ed è destinato a perdurare nella Chiesa essendo un suo elemento costitutivo.
- La seconda sezione (21) tratta della sacramentalità dell'episcopato e degli uffici episcopali.
- La terza sezione (22-23) espone la dottrina relativa al collegio episcopale (realtà ecclesiale di istituzione divina; le relazioni col Pontefice; le relazioni vicendevoli tra vescovi; i legami tra la Chiesa universale e la Chiesa locale).
- La quarta sezione (24-27) sviluppa i compiti episcopali (funzione magisteriale, sacerdotale e regale o governativa).
- La quinta sezione (28-29) presenta il ministero presbiterale e quello diaconale.

11.2. Il primo grado dell'ordine: l'episcopato

II Concilio Vaticano II, trattando della struttura gerarchica della Chiesa, ha dedicato una particolare attenzione all'episcopato, nel quale permane l'ufficio degli apostoli di pascere la Chiesa. La LG 20 afferma che i vescovi costituiscono l'anello di congiunzione con gli apostoli, sono loro successori nel ministero.

I loro compiti sono sempre stabiliti dalla LG 20.

Il Concilio vede nel Vescovo il principio visibile e il fondamento di unità della Chiesa particolare (cf. LG 23). Il Concilio, inoltre, ha insegnato la sacramentalità dell'episcopato, superando la visione giuridicista affermatasi dal Medioevo in poi (cf. LG 21).

Il Concilio, infine, insegna che con l'episcopato si riceve la pienezza del sacramento dell'ordine, realtà totalizzante del sacro ministero.

I vescovi sono uniti tra loro in un unico corpo ecclesiale con a capo il Vescovo di Roma (il Papa). La LG 22 afferma che «uno è costituito membro del corpo episcopale in virtù della consacrazione sacramentale e mediante la comunione gerarchica con il capo del collegio e con le membra».

11.2.1. Gli uffici episcopali

La consacrazione episcopale, afferma la LG 21, conferisce pure con l'ufficio di santificare, gli uffici di insegnare e governare, da esercitare sempre nella comunione gerarchica col capo e le membra del collegio.

L'ufficio di magistero (o insegnamento) ha il suo fondamento nell'origine cristologica della Chiesa. L'esercizio del magistero episcopale presenta una duplice modalità:

a) magistero ordinario: i vescovi devono essere sempre ascoltati con venerazione e il loro giudizio in materia di fede e di morale deve essere accettato dai fedeli con religioso rispetto

b) il magistero straordinario dei vescovi può essere infallibile, quando, in comunione tra loro e il papa, essi insegnano una dottrina riguardante la fede e la morale vincolante e definitiva per la Chiesa (es. i pronunciamenti conciliari).

L'ufficio di santificare: secondo la LG 26, il vescovo è l'economo della grazia divina, specialmente nell'Eucaristia, grazie alla quale la Chiesa vive e cresce. Non esiste legittima celebrazione se non presieduta da lui o da un ministro che lo rappresenta.

L'ufficio di governare: in forza dell'ufficio di pastore egli guida (pasce) la Chiesa che gli è affidata, ciò comporta emanare disposizioni, dare direttive, giudicare e regolare quanto riguarda il culto e la missione (cf. LG 27), attraverso la «cura abituale e quotidiana del suo gregge».

11.2.1.1. Forme fondamentali della Chiesa

La Chiesa esiste come comunione di Chiese che nella loro diversificata molteplicità consentono alla Chiesa universale di conseguire la pienezza della sua unità. La Rivelazione, presentandoci la nascente Chiesa di Gerusalemme (cf. At 2,42-28; 4,32-35), evidenzia quelli che sono gli elementi costitutivi della ecclesia, che possiamo brevemente sintetizzare:

- La comunione fraterna (la koinonia)
- Il servizio apostolico (presidenza e guida della comunità e ministero della Parola)
- L'azione cultuale (preghiera e sacramenti).

Rifacendoci, sempre, ai dati della Scrittura e alle fonti della Chiesa primitiva, notiamo che i credenti fanno esperienza di fede in comunità ecclesiali strutturate e organizzate sotto la guida di una presidenza. Tali comunità sono in profonda comunione con la Chiesa di Gerusalemme, ciò si nota dal rapporto di fraternità, di aiuto, e di vigilanza orientato a preservare l'autentico «deposito della fede» e sane «tradizioni» ricevute da Cristo e dagli apostoli.

Allora si evince che l'unica Chiesa di Cristo si realizza in ogni comunità ecclesiale locale. Nella Chiesa locale si realizza ed è presente l'unica Chiesa di Cristo con i suoi elementi costitutivi. Per Chiesa universale quindi indichiamo la comunione delle Chiese locali, che si rende visibile nell'unità del collegio episcopale insieme col romano pontefice.

11.2.1.2. La Chiesa locale

Tra le più importanti riscoperte del Vaticano II annoveriamo quella del carattere locale della Chiesa. Richiamandosi alle fonti bibliche e patristiche il Concilio ha superato la comprensione della Chiesa come «società perfetta», determinando la Chiesa universale come comunione di Chiese locali.

La LG 26 determina la comunità locale a partire dalla dimensione cultuale e dalla funzione di santificare del vescovo. In ogni comunità che partecipa all'altare, sotto la sacra presidenza del vescovo, viene offerto il simbolo di quella carità e «unità del corpo mistico, senza la quale non può esserci salvezza». In queste comunità, sebbene spesso piccole e povere e disperse, è presente Cristo, per virtù del quale si costituisce la Chiesa una, santa, cattolica e apostolica.

11.2.1.3. Gli elementi strutturali della Chiesa locale

Gli elementi caratterizzanti la Chiesa particolare vanno ricercati negli elementi costitutivi della Chiesa e sono: il vescovo (carisma e ministero), la Parola di Dio (annuncio e testimonianza, martyria), i sacramenti, il culto e la preghiera (leitourgia), i carismi, il servizio della carità realizzante la comunità di fratelli e sorelle (diakonia).

La comunità locale deve realizzare nel tempo e nello spazio (territorio) l'ideale di comunità fraterna, rinnovata e arricchita continuamente dall'azione dello Spirito del Cristo.

11.3. Il secondo grado dell'ordine : il presbiterato

Collaboratori del vescovo nell'ordine sacro figurano i presbiteri. Compito specifico del presbitero è quello di annunziare il Vangelo, di guidare i fedeli affidati alle sue cure, di esercitare il ministero della riconciliazione sacramentale e di presiedere il culto eucaristico (cf. LG 28). Ovviamente il ministero pastorale dei presbiteri deve svolgersi sotto l'autorità del vescovo; non possedendo, come dice sempre la LG 28, la pienezza del sacerdozio dipendono dai vescovi nell'esercizio della loro potestà.

11.4. Il terzo grado dell'ordine: il diaconato

Il Concilio, riguardo ai diaconi, insegna che stanno «in un grado inferiore della gerarchia» e sono costituiti in forza dell'imposizione delle mani (cf. LG 28). L'imposizione delle mani, gesto comune a tutti e tre i gradi dell'Ordine, è fatta per il servizio del Vescovo (cioè della Chiesa) rappresentando la figura di Cristo Servo per le necessità della Chiesa[129]. Il Diacono è in stretta relazione con il Vescovo e sostenuto dalla grazia sacramentale, nel ministero della liturgia, della predicazione e della carità serve il popolo di Dio, in comunione con il presbiterio (cf. LG 29).

Dobbiamo, infine, ricordare che il Vaticano II ha ristabilito nuovamente nella Chiesa latina il diaconato permanente, come ufficio stabile, conferito anche ai laici sposati[130].

12. EXCURCUS: IL PRIMATO DEL VESCOVO DI ROMA

12.1. Il ruolo di Pietro nel Nuovo Testamento

Traspare chiaramente dai dati neotestamentari il ruolo e il posto del tutto speciale di Pietro. Prenderemo in visione esclusivamente i testi più significativi.

Cronologicamente, la prima testimonianza è quella di Paolo (cf. 1 Cor 15,3-5) databile nella Pasqua tra il 55 0 57 d.C.: Pietro appare come il primo testimone del Risorto.

«Il primato di visione del Cristo risorto suppone e fonda un certo primato di Pietro nell'apostolato (...) Questo certo primato Pietro lo ha effettivamente esercitato determinando, mediante la sua testimonianza (...) la fede creatrice della prima comunità dei discepoli»[131].

La tradizione sinottica, così pure quella giovannea, presenta Pietro come il primo inviato; figura il primo nella lista dei discepoli (cf. Mc 3,16-19); così pure è il primo nella cerchia ristretta dei discepoli (Pietro, Giacomo e Giovanni); appare spesso come il portavoce dei discepoli (cf. Mc 8,29.32; Gv 6,68); Pietro conferma i fratelli dopo la conversione (cf. Lc 22,31-32); egli riceve da Gesù il compito di guida-pastore della Chiesa (cf. Gv 21,15-17).

^129 Cf. Consitutiones Ecclesiae aegyptiacae, III, 2.

^130 Cf. Documenti: 1) CEI, La restaurazione del diaconato permanente in Italia (08.12.1971); 2) Comitato episcopale per il diaconato permanente regolamento (aprile 1972), Norme e direttive per la scelta e la formazione dei candidati al ministero diaconale; 3) CEI, I diaconi permanenti nella Chiesa in Italia, orientamenti e norme (01.06.1993); 4) Congregazione per l' Educazione Cattolica e Congregazione per il clero, Norme fondamentali per la formazione dei diaconi permanenti. Direttorio per il ministero e la vita dei diaconi permanenti (22.02.1998).

^131 CONGAR Y., Proprietà essenziali, Proprietà essenziali della Chiesa, in FEINER J.- LOEHRER M., L'evento salvifico nella comunità di Gesù Cristo in MS VII, Brescia 1972, 682-683.

10

I fondamenti teologici del servizio ministeriale: ordinato, istituito, di fatto.

Il tema è affrontato in particolare nel 2° Vol. in Teologia e liturgia sacramentaria alle pp. 2212-231; nel Codice di Diritto Canonico alle pp. 431-439; nel 3° Vol. in Ecclesiologia alle pp. 193-198; 201-202; 209-222. È raccomandata, inoltre, la lettura del documento della CEI Evangelizzazione e Ministeri (1977).

8. IL POPOLO DI DIO

8.1. Il mistero della Chiesa, popolo di Dio: gerarchia e laicato

Il Vaticano II ha ripreso la categoria di «popolo di Dio» utilizzandola ampliamente per esprimere l'essenza stessa della Chiesa.

Il Philips che è stato uno dei maggiori ispiratori della Lumen Gentium spiega le ragioni di tale scelta, affermando:

«L'espressione popolo di Dio non si può applicare alla Chiesa come una similitudine, perché designa la sua stessa essenza. Non si può dire: la Chiesa è simile a un popolo di Dio come si direbbe: il Regno è simile a un grano di senapa. Bisogna invece affermare: la Chiesa è il popolo di Dio»[106].

Dianich completa il pensiero di Philips sostenendo che la categoria popolo di Dio è uno strumento ermeneutico fondamentale per una appropriata ecclesiologia.

«La categoria popolo di Dio costituisce uno strumento ermeneutico irrinunciabile in ecclesiologia. Il delicato rapporto tra comunione e comunitànon bastaachiudere il cerchio dell'interpretazione, nél'appello alle immagini, dalle più svariate metafore, ai simboli, all'imponente figura del corpo di Cristo, basta a fornire una risposta alla domanda essenziale sulla forma fondamentale della comunità cristiana (...) Il Vaticano II ha sentito il bisogno di recuperare la categoria di popolo di Dio prima di trattare della gerarchia, dei religiosi, di questa o di quella categoria particolare di credenti. Ciò che accadde nel Concilio è molto significativo: non si può parlare della Chiesa, cercando di coglierla come il soggetto della missione affidata da Cristo ai credenti, senza considerarla prima di tutto come il popolo di Dio. Se sono molte le forme che le comunità cristiane possono assumere, questa è la forma fondamentale alla quale tutte le altre dovranno in qualche modo ricondursi. Per questo popolo di Dio non è uno strumento ermeneutico fra gli altri, che aggiunge un punto di vista per la comprensione della Chiesa: è invece una categoria fondamentale e indispensabile per una corretta ecclesiologia»[107].

L’inserimento nello schema De Ecclesia del Vaticano II del capitolo sul «popolo di Dio» dopo quello sul mistero della Chiesa e prima dei capitoli sulla gerarchia e sul laicato fu la prima di quelle rivoluzioni copernicane che hanno contrassegnato l'elaborazione della costituzione Lumen Gentium. In questo capitolo si è espressa la «rivolta copernicana» richiamando volutamente, prima delle necessarie distinzioni, ciò che realizza l'ontologia di grazia data dal Battesimo. Ciò che accomuna tutti nella Chiesa è l'essere Popolo di Dio; dopo verranno le distinzioni funzionali e di servizio.

In conclusione, la Chiesa è considerata come un popolo in cammino verso la meta beata, a partire dalla sua dimensione storica. Essa è vista nella sua totalità, secondo quel che è comune a tutti i fedeli: pastori e fedeli appartengono all’unico popolo di Dio, facendo risaltare apertamente la ministerialità della Chiesa. Si evidenzia, inoltre, l'unità della Chiesa nella varietà cattolica dei compiti, delle Chiese particolari, delle tradizioni, delle culture che lungi dal distruggere l’unità la perfezionano.

«Con la scelta di questa organizzazione strutturale, la LG mostra di volere intendere i suoi primi due capitoli come un tutt'uno, dove, mentre sotto il titolo di «mistero» si tratta della Chiesa in tutta la sua ampiezza, dall'inizio della creazione secondo il piano di Dio sino al celeste compimento, sotto il titolo di «popolo di Dio» si descrive questa medesima Chiesa quale soggetto storico, ossia realtà composta di persone umane che operano nella storia, ne ricevono gli influssi e vi influiscono loro stessi»[108].

Il Concilio ha anche qui operato una profonda rivoluzione copernicana: non usando più la categoria di «societas» per descrivere la realtà della Chiesa, ma quella di «sacramentum» (mistero), ne scaturisce la considerazione di una Chiesa quale «Comunità di fede, di speranza e di carità». Questa comunità si realizza nella totalità del popolo di Dio (nasce da ciò l'esigenza di anteporre il capitolo sul «popolo di Dio» a quello sulla «gerarchia»). È un vero capovolgimento anche nel modo di pensare, perché prima ancora di ogni determinazione, di ogni servizio all’interno di questo popolo, vi è la considerazione di questa essenziale dignità, che è comune a tutti i battezzati.

8.2. La Chiesa popolo di Dio

Nella LG 9 si mette a fuoco l'identità della Chiesa.

L'espressione «popolo di Dio» viene sovente usata nel linguaggio ecclesiastico corrente per designare l'assemblea dei semplici fedeli, in quanto comunità distinta dal clero. Non è in questo senso che essa viene utilizzata nel cap. II De Ecclesia: in esso infatti viene costantemente riferita all'intera comunità cristiana composta di semplici fedeli e di pastori, che insieme formano l'unica Chiesa di Cristo[109].

Il termine primariamente ci ricorda che la Chiesa non sorge dalla libera iniziativa degli uomini, ma prende la sua origine e il suo attuale sostentamento dal disegno eterno di salvezza del Padre, secondo quanto ci ricorda la LG 9 che estendendo in senso ampio l'idea di popolo dice: «In ogni tempo e in ogni nazione è accetto a Dio chiunque lo teme e pratica la giustizia» per farci scoprire una volontà di Dio di estendere tutto il suo operato all'intera creazione.

Perché ciò si renda possibile e concreto «volle costituire di loro un popolo, che lo riconoscesse nella verità e fedelmente lo servisse». Questo popolo così costituito diviene fedele collaboratore di Dio per la salvezza del genere umano.

Il Vaticano II quando esprime la realtà della Chiesa come popolo di Dio fa riferimento soprattutto al testo di 1 Pt 2,9-10.

Con l'idea di popolo di Dio, il Concilio vuole escludere ogni forma di individualismo:

«Dio volle santificare e salvare gli uomini non individualmente e senza alcun legame tra di loro, ma volle costituire di loro un popolo, che lo riconoscesse nella verità e fedelmente lo seguisse» (LG 9).

Il concetto di popolo di Dio ha un valore specificatamente antropologico. Questo popolo è costituito da uomini e donne che dopo essersi riconciliati con Dio, obbedendo al Vangelo, è comunità di persone, cresce per la libera adesione di ciascuno.

Benché distinta dal mondo, la Chiesa vive nel mondo[110].

8.2.1. Il nuovo popolo di Dio

L’ecclesiologia conciliare ha privilegiato l'espressione «popolo di Dio». Bisogna considerare attentamente le caratteristiche di questo popolo: si presenta come un popolo nuovo, messianico[111]: ha Cristo per capo. Ha per condizione la dignità e la libertà dei figli di Dio. Ha per legge il nuovo precetto dell'amore che ci ha insegnato lo stesso Cristo. Da ultimo ha per fine il Regno di Dio che si deve estendere a tutti gli uomini.

8.2.2. L’intera Chiesa come soggetto

Contro una visione della Chiesa ristretta in senso clericale, che nella sua prospettiva antiprotestante e antiliberale, minacciava di ridurre la Chiesa alla gerarchia ecclesiale, il Vaticano II, ricollegandosi all'intera storia della tradizione cristiana, ha compreso la Chiesa di nuovo come il soggetto comunitario che è costituito dall'intero popolo di Dio[112].

8.3. II Sacerdozio comune dei fedeli

Al n. 10 della LG troviamo un’altra importante affermazione che richiama ancora una volta l'unità di questo popolo di Dio. Il sacerdozio unico di Cristo viene dato a tutto il popolo in virtù della consacrazione battesimale. Tutti sacerdoti in comunione con il Sacerdote Cristo. All'interno di questo popolo sacerdotale (cf. Ap 1,6; 5,9-10) alcuni vengono chiamati per realizzare una forma di servizio a questo popolo che si concretizza nella triplice scansione dell'Ordine sacro; episcopi, presbiteri e diaconi. Il Concilio parla di un «sacerdozio gerarchico o ministeriale» che differisce dal primo per via del Sacramento dell'Ordine ricevuto. Insiste però sul fatto che l’uno è ordinato all'altro perché l’uno e l'altro partecipano dell’unico sacerdozio di Cristo. Nessuna contrapposizione ma rapporto reciproco e complementarietà degli stessi.

8.4. Il senso della fede e i carismi

La partecipazione all'ufficio profetico di Cristo da parte del Popolo di Dio è confermata dalla «infallibilità» che appartiene a tutto il popolo: “La totalità dei fedeli, avendo l’unzione che viene dal Santo, non può sbagliarsi nel credere, e manifesta questa sua proprietà mediante il senso soprannaturale della fede di tutto il popolo, quando «dai vescovi fino agli ultimi fedeli laici» mostra l’universale consenso in cose di fede e di morale” (LG 12).

Questa affermazione ci rimanda alla Chiesa delle origine che mediante il sensus fidei proclamava le verità di fede. Senza nulla togliere a ciò che la Chiesa ha in seguito attribuito al Papa nella sua persona (cf. più avanti) occorre ribadire il senso profondo di ciò.

Oltremodo LG 12 continua ricordando che lo Spirito Santo è datore dei doni (carismi) che occorrono per far sì che questo popolo cammini spedito verso la sua pienezza. In riferimento ai carismi occorre rileggere la 1 Cor 12-14 per comprendere il senso, il valore, la destinazione e il riconoscimento dei medesimi.

8.5. I fedeli cattolici in rapporto con gli altri

La LG nei nn. 14-16 affronta la situazione dei fedeli in rapporto con Dio. Intanto si rivolge ai fedeli cristiani Cattolici ricordando loro che non basta essere incorporati nella Chiesa per essere salvati ma occorre vivere col «cuore» la propria appartenenza perseverando nella carità.

Il Concilio si rivolge poi a quei fedeli che portano il nome di cristiani ma che non sono nella piena comunione con i Cattolici. Occorre ricordare, sul monito di Giovanni XXIII, che ciò che ci unisce è sempre più di ciò che ci divide e che lo Spirito Santo è anche in loro in virtù del comune Battesimo.

Ma anche i fedeli non cristiani sono in qualche modo legati nella condivisione di un Dio trascendente e creatore. Anche nei loro confronti, e in particolar modo con gli Ebrei e i Musulmani, siamo chiamati a mantenere quei rapporti di genuina carità e attenzione dovuta ai fedeli in Dio.

Certo la Chiesa è chiamata ad annunciare il Vangelo perché ogni creatura si confronti liberamente con esso. La risposta a questo annuncio resterà un «problema» di Dio che è capace di scrutare il nostro intimo e comprendere le nostre decisioni.

8.5.1. Extra Ecclesiam nulla salus

La Chiesa in diversi modi nel corso della storia ha manifestato sempre la sua funzione salvifica nei riguardi dell'umanità. Per fondare la dottrina della salvezza della Chiesa i Padri presentavano l'arca di Noè come modello della Chiesa[113]. Quest'immagine, purtroppo, fu tradotta concettualmente dall'assioma: «Extra Ecclesiam nulla salus» (fuori della Chiesa non c'è salvezza) le prime formulazioni si trovano in Origene e Cipriano in un contesto decisamente antieretico, per ammonire e mettere in guardia coloro che si intendevano separare dall'unità della comunione ecclesiale[114].

Nella LG 14 si tratta della reale salvezza di tutti gli uomini in Cristo e della necessità della Chiesa in ordine alla salvezza. Si afferma con chiarezza che Cristo è l'unico mediatore e la via della salvezza. Egli ha espressamente indicato la necessità della fede e del Battesimo e ha confermato la necessità della Chiesa, nella quale accedono gli uomini, come per una porta, per mezzo del Battesimo.

Nella LG 16 si afferma che tutti gli uomini, anche quelli che ancora non hanno accolto il Vangelo «sono ordinati al popolo di Dio in vari modi».

Il Vaticano II, in ultima analisi, non risolve la questione della salvezza dei non cristiani dilatando il concetto Chiesa, bensì riconsiderando il mondo sotto la signoria di Dio, a partire dalla sua volontà salvifica che opera costantemente e in maniera misteriosa nella creazione intera, nel tempo e nello spazio e al di là del tempo e dello spazio, attraverso Cristo e il suo Spirito.

«Lo Spirito agisce al di là dei limiti visibili della Chiesa, questa è, per il mondo il sacramento di Cristo e del suo Spirito. Noi assumiamo questo vasto mondo nella nostra preghiera, nell’intercessione e nella dossologia, rendendo gloria per lui al Padre mediante Cristo nello Spirito. Lo Spirito, infatti, è colui che segretamente raccoglie e annoda tutto ciò che, nel mondo, cerca di balbettare “Padre nostro”»[115].

9. MINISTERI E CARISMI NELLA CHIESA

9.1. Una Chiesa tutta carismatica

La Chiesa, abbiamo visto, è tempio dello Spirito Santo, una comunità carismatica. La LG al n.4 afferma che lo Spirito santifica continuamente la Chiesa, la unifica nella comunione e nel ministero, la provvede e dirige con diversi doni gerarchici e carismatici.

I carismi hanno un’origine trinitaria: provengono dal Padre, per mezzo di Cristo nello Spirito Santo. Sono grazie speciali dello Spirito, con le quali ogni fedele viene reso adatto ad assumere qualche compito e a svolgere qualche attività, in modo da giovare, direttamente o indirettamente, alla santità della Chiesa, alla sua vitalità apostolica, al bene delle persone e della società. Si distinguono dalle grazie concesse per la santificazione personale: sono dati a vantaggio degli altri.

S. Paolo stabilisce una gerarchia tra i carismi: quelli che servono direttamente all'edificazione del prossimo sono da preferirsi a quelli estatici e straordinari.

I carismi sono dati alla Chiesa, ecco perché è intrinsecamente carismatica: principalmente perché è il luogo in cui si realizza il grande dono dell'autocomunicazione di Dio all'umanità, e successivamente perché lo Spirito Santo elargisce ai fedeli i carismi per il bene comune.

9.2. Una Chiesa tutta ministeriale

Insieme alla varietà dei carismi troviamo nella Chiesa una ricchezza di servizi e ministeri. Ricordiamo il ministero ordinato nella sua triplice forma; i ministeri dei laici, fondati sul Battesimo e sulla Cresima e conferiti attraverso il riconoscimento ufficiale o di fatto da parte della comunità e del vescovo.

La ministerialità della Chiesa si esprime attraverso i ministeri ordinati, i ministeri istituiti e i ministeri di fatto[116].

9.3. Carismi e ministeri frutto dell’unico Spirito

I carismi e ministeri provengono dallo Spirito Santo e sono per l’utilità comune, per l'edificazione del Corpo di Cristo che è la Chiesa. Si richiamano quindi a vicenda. Dai dati della Rivelazione e della Tradizione possiamo senza ombra di dubbio affermare che tra la dimensione carismatica e la dimensione ministeriale istituzionale della Chiesa non può esserci opposizione.

11. LA COSTITUZIONE GERARCHICA DELLA CHIESA

La gerarchia è quella struttura originaria voluta da Gesù Cristo, che è presente sin dagli inizi nella comunità di Gerusalemme, subito dopo la discesa dello Spirito Santo.

Quando si parla di gerarchia bisogna eliminare dei pregiudizi, tra cui quello di pensare ad una casta privilegiata. La Chiesa è una istituzione ben ordinata, però i membri appartenenti alla gerarchia non sono dei cristiani di classe superiore, nella Chiesa non ci sono classi né inferiori né superiori, ma organismi con funzioni e compiti di responsabilità diversi.

La Chiesa esprime fondamentalmente l'uguaglianza di tutti i fedeli riguardo alla dignità e all’azione comune, ma riconosce, al suo interno, la diversità data, appunto, dai carismi e ministeri, suscitati dallo Spirito. Il servizio della comunione del popolo di Dio deve essere compreso a partire da questa intrinseca dimensione della Chiesa.

La LG al n. 18 si esprime in questi termini: «Cristo Signore, per pascere e sempre più accrescere il popolo di Dio, ha istituito nella sua Chiesa vari ministeri, che tendono al bene di tutto il corpo. I ministeri, infatti, che sono dotati di sacra potestà, sono a servizio dei loro fratelli, perché tutti coloro che appartengono al popolo di Dio, e perciò godono della vera dignità cristiana, aspirino tutti insieme liberamente e ordinatamente allo stesso fine e arrivino alla salvezza».

Rifacendoci ai dati del NT, Gesù non indica il servizio dei suoi discepoli come un potere, bensì quanto una diaconia, appunto un ministero (cf. Lc 22,26-27; Mc 9,33-35).

L’ecclesiologia che ne deriva non è gerarchica, ma di comunione. A tal proposito è illuminante ciò che dice la LG 32.

Il Concilio, però, esprime la peculiarità e la necessità del ministero ordinato affermando che questo, sul piano del servizio, differisce dal sacerdozio comune dei fedeli «essenzialmente e non solo di grado» (cf. LG 10).

Il ministero ordinato è fondato su una particolare vocazione e missione data da Cristo e in un particolare dono dello Spirito e perciò «nella persona» di Gesù Cristo esercita il triplice ufficio del servizio alla Parola, della celebrazione del culto e dei sacramenti e del servizio dell’unità e della cura pastorale (in altri termini: insegnare, santificare e governare).

Il ministero ordinato è, quindi, il punto di riferimento della comunità ecclesiale, il punto centrale e di incontro, da cui partono tutti i ministeri della Chiesa, ecco perché viene definito il ministero dei ministeri, il carisma dei carismi.

Il ministero ordinato è chiamato ad essere sintesi di tutti i ministeri, non perché deve fare tutto, bensì, perché deve sollecitare, promuovere, organizzare, discernere, coordinare e sintetizzare tutti gli altri ministeri.

Il ministero ordinato viene suddiviso in tre gradi: episcopato, presbiterato e diaconato.

11.1. Schema del III capitolo della LG

Nel pensiero del Vaticano II la gerarchia va collocata non sopra, ma all’interno del popolo di Dio, non in una posizione di dominio, ma di servizio, di diakonia dei fratelli.

Il terzo capitolo della LG, si divide in sei sezioni:

- Il proemio (18) esprime l'adesione del Concilio alla dottrina del primato pontificio e del magistero infallibile, espressa nel Vaticano I, completandola con la dottrina sull’episcopato.
- La prima sezione (19-20) descrive la vocazione e la missione dei dodici Apostoli, che Cristo volle riunire in un collegio stabile: di conseguenza il collegio apostolico si prolunga storicamente nel collegio dei vescovi uniti al loro capo, ed è destinato a perdurare nella Chiesa essendo un suo elemento costitutivo.
- La seconda sezione (21) tratta della sacramentalità dell'episcopato e degli uffici episcopali.
La terza sezione (22-23) espone la dottrina relativa al collegio episcopale (realtà ecclesiale di istituzione divina; le relazioni col Pontefice; le relazioni vicendevoli tra vescovi; i legami tra la Chiesa universale e la Chiesa locale).
La quarta sezione (24-27) sviluppa i compiti episcopali (funzione magisteriale, sacerdotale e regale o governativa).
- La quinta sezione (28-29) presenta il ministero presbiterale e quello diaconale.

11.2. Il primo grado dell'ordine: l'episcopato

Il Concilio Vaticano II, trattando della struttura gerarchica della Chiesa, ha dedicato una particolare attenzione all'episcopato, nel quale permane l'ufficio degli apostoli di pascere la Chiesa. La LG 20 afferma che i vescovi costituiscono l'anello di congiunzione con gli apostoli, sono loro successori nel ministero.

I loro compiti sono sempre stabiliti dalla LG 20.

Il Concilio vede nel Vescovo il principio visibile e il fondamento di unità della Chiesa particolare (cf. LG 23). Il Concilio, inoltre, ha insegnato la sacramentalità dell’episcopato, superando la visione giuridicista affermatasi dal Medioevo in poi (cf. LG 21).

Il Concilio, infine, insegna che con l'episcopato si riceve la pienezza del sacramento dell'ordine, realtà totalizzante del sacro ministero.

I vescovi sono uniti tra loro in un unico corpo ecclesiale con a capo il Vescovo di Roma (il Papa). La LG 22 afferma che «uno è costituito membro del corpo episcopale in virtù della consacrazione sacramentale e mediante la comunione gerarchica con il capo del collegio e con le membra».

11.2.1. Gli uffici episcopali

La consacrazione episcopale, afferma la LG 21, conferisce pure con l'ufficio di santificare, gli uffici di insegnare e governare, da esercitare sempre nella comunione gerarchica col capo e le membra del collegio.

L'ufficio di magistero (o insegnamento) ha il suo fondamento nell'origine cristologica della Chiesa. L'esercizio del magistero episcopale presenta una duplice modalità:

a) magistero ordinario: i vescovi devono essere sempre ascoltati con venerazione e il loro giudizio in materia di fede e di morale deve essere accettato dai fedeli con religioso rispetto

b) il magistero straordinario dei vescovi può essere infallibile, quando, in comunione tra loro e il papa, essi insegnano una dottrina riguardante la fede e la morale vincolante e definitiva per la Chiesa (es. i pronunciamenti conciliari).

L'ufficio di santificare: secondo la LG 26, il vescovo è l'economo della grazia divina, specialmente nell'Eucaristia, grazie alla quale la Chiesa vive e cresce. Non esiste legittima celebrazione se non presieduta da lui o da un ministro che lo rappresenta.

L'ufficio di governare: in forza dell’ufficio di pastore egli guida (pasce) la Chiesa che gli è affidata, ciò comporta emanare disposizioni, dare direttive, giudicare e regolare quanto riguarda il culto e la missione (cf. LG 27), attraverso la «cura abituale e quotidiana del suo gregge».

11.2.1.1. Forme fondamentali della Chiesa

La Chiesa esiste come comunione di Chiese che nella loro diversificata molteplicità consentono alla Chiesa universale di conseguire la pienezza della sua unità. La Rivelazione, presentandoci la nascente Chiesa di Gerusalemme (cf. At 2,42-28; 4,32-35), evidenzia quelli che sono gli elementi costitutivi della ecclesia, che possiamo brevemente sintetizzare:

- La comunione fraterna (la koinonia)
- Il servizio apostolico (presidenza e guida della comunità e ministero della Parola)
- L’azione cultuale (preghiera e sacramenti).

Rifacendoci, sempre, ai dati della Scrittura e alle fonti della Chiesa primitiva, notiamo che i credenti fanno esperienza di fede in comunità ecclesiali strutturate e organizzate sotto la guida di una presidenza. Tali comunità sono in profonda comunione con la Chiesa di Gerusalemme, ciò si nota dal rapporto di fraternità, di aiuto, e di vigilanza orientato a preservare l'autentico «deposito della fede» e sane «tradizioni» ricevute da Cristo e dagli apostoli.

Allora si evince che l'unica Chiesa di Cristo si realizza in ogni comunità ecclesiale locale. Nella Chiesa locale si realizza ed è presente l’unica Chiesa di Cristo con i suoi elementi costitutivi. Per Chiesa universale quindi indichiamo la comunione delle Chiese locali, che si rende visibile nell’unità del collegio episcopale insieme col romano pontefice.

11.2.1.2. La Chiesa locale

Tra le più importanti riscoperte del Vaticano II annoveriamo quella del carattere locale della Chiesa. Richiamandosi alle fonti bibliche e patristiche il Concilio ha superato la comprensione della Chiesa come «Società perfetta», determinando la Chiesa universale come comunione di Chiese locali.

La LG 26 determina la comunità locale a partire dalla dimensione cultuale e dalla funzione di santificare del vescovo. In ogni comunità che partecipa all’altare, sotto la sacra presidenza del vescovo, viene offerto il simbolo di quella carità e «unità del corpo mistico, senza la quale non può esserci salvezza». In queste comunità, sebbene spesso piccole e povere e disperse, è presente Cristo, per virtù del quale si costituisce la Chiesa una, santa, cattolica e apostolica.

11.2.1.3. Gli elementi strutturali della Chiesa locale

Gli elementi caratterizzanti la Chiesa particolare vanno ricercati negli elementi costitutivi della Chiesa e sono: il vescovo (carisma e ministero), la Parola di Dio (annuncio e testimonianza, martyria), i sacramenti, il culto e la preghiera (leitourgia), i carismi, il servizio della carità realizzante la comunità di fratelli e sorelle (diakonia).

La comunità locale deve realizzare nel tempo e nello spazio (territorio) l'ideale di comunità fraterna, rinnovata e arricchita continuamente dall'azione dello Spirito del Cristo.

11.3. Il secondo grado dell'ordine : il presbiterato

Collaboratori del vescovo nell'ordine sacro figurano i presbiteri. Compito specifico del presbitero è quello di annunziare il Vangelo, di guidare i fedeli affidati alle sue cure, di esercitare il ministero della riconciliazione sacramentale e di presiedere il culto eucaristico (cf. LG 28). Ovviamente il ministero pastorale dei presbiteri deve svolgersi sotto l'autorità del vescovo; non possedendo, come dice sempre la LG 28, la pienezza del sacerdozio dipendono dai vescovi nell'esercizio della loro potestà.

11.4. Il terzo grado dell'ordine: il diaconato

Il Concilio, riguardo ai diaconi, insegna che stanno «in un grado inferiore della gerarchia» e sono costituiti in forza dell'imposizione delle mani (cf. LG 28). L’imposizione delle mani, gesto comune a tutti e tre i gradi dell'Ordine, è fatta per il servizio del Vescovo (cioè della Chiesa) rappresentando la figura di Cristo Servo per le necessità della Chiesa[129]. Il Diacono è in stretta relazione con il Vescovo e sostenuto dalla grazia sacramentale, nel ministero della liturgia, della predicazione e della carità serve il popolo di Dio, in comunione con il presbiterio (cf. LG 29).

Dobbiamo, infine, ricordare che il Vaticano II ha ristabilito nuovamente nella Chiesa latina il diaconato permanente, come ufficio stabile, conferito anche ai laici sposati[130].

12. ExCURCUS: IL PRIMATO DEL VESCOVO DI ROMA

12.1. Il ruolo di Pietro nel Nuovo Testamento

Traspare chiaramente dai dati neotestamentari il ruolo e il posto del tutto speciale di Pietro. Prenderemo in visione esclusivamente i testi più significativi.

Cronologicamente, la prima testimonianza è quella di Paolo (cf.1 Cor 15,3-5) databile nella Pasqua tra il 55 o 57 d.C.: Pietro appare come il primo testimone del Risorto.

«Il primato di visione del Cristo risorto suppone e fonda un certo primato di Pietro nell'apostolato (...) Questo certo primato Pietro lo ha effettivamente esercitato determinando, mediante la sua testimonianza (...) la fede creatrice della prima comunità dei discepoli»[131].

La tradizione sinottica, così pure quella giovannea, presenta Pietro come il primo inviato; figura il primo nella lista dei discepoli (cf. Me 3,16-19); così pure è il primo nella cerchia ristretta dei discepoli (Pietro,Giacomo e Giovanni); appare spesso come il portavoce dei discepoli (cf. Mc 8,29.32; Gv 6,68); Pietro conferma i fratelli dopo la conversione (cf. Lc 22,31-32); egli riceve da Gesù il compito di guida-pastore della Chiesa (cf. Gv 21,15-17).

12.2. La definizione del Concilio

Il Concilio Vaticano II, in continuità col Vaticano I, conferma la dottrina del primato di giurisdizione (cf. LG 22 e nota previa nn. 3 e 4) anche se cerca di riequilibrare tali argomenti attraverso la categoria della communio e della collegialità episcopale.

In una visione equilibrata la Chiesa non si comprende a partire dal servizio di Pietro, bensì tale servizio va concepito a partire dalla Chiesa. Il vescovo di Roma è espressione personale concreta nonché sacramentalmente efficace dell’unità della Chiesa.

Gli elementi fondamentali della dichiarazione conciliare sono:

- Definizione «ex cathedra» – L’infallibilità si attribuisce a decisioni ex cathedra, quando il papa esercitando il suo ufficio di maestro e di pastore, in virtù della sua suprema autorità, definisce una dottrina riguardante la fede ei costumi da mettersi in atto in tutta la Chiesa (cf. DS 3074). Per evitare fraintendimenti, l'intenzione di fare una affermazione del genere deve essere espressa chiaramente[132].
- Infallibilità «ex sese» - Le definizioni del Sommo pontefice sono irreformabili per se stesse e non in virtù del consenso della Chiesa (cf. DS 3074).

In conclusione possiamo affermare che il ministero petrino, come tutti i ministeri ecclesiali, è da considerare un servizio alla comunità e non un potere.

13. I LAICI

13.1. I fedeli laici all'interno del popolo di Dio

L’espressione «laico» proviene da greco profano laos e significa popolo. Nella traduzione dei LXX e nel NT ha una valenza religiosa, indicando il «popolo di Dio», sia Israele che la comunità cristiana, distinto dai popoli pagani (i goim). Dai dati neotestamentari non appare alcuna distinzione tra laici e chierici, entrambi formano il popolo di Dio[133].

Da allora la parola è entrata nell'uso comune e, nel nostro linguaggio serve a designare il battezzato che non è chierico e religioso.

Il Decreto Graziano esplicitando la sua famosa tesi: «duo sunt genera christianorum» affermava che il clero è destinato al governo, al culto, alla contemplazione, mentre i laici possono prendere moglie, coltivare la terra, giudicare gli uomini, trattare gli affari, deporre elemosine sull'altare e pagare le decime. L’annotazione finale è degna di nota: «se fanno queste opere di misericordia ed evitano i vizi, possono redimersi».

Anche il medioevo non è molto generoso con i laici.

Pio X nell'enciclica Vehementer nos del 1906 riporta la vecchia impostazione in tempi assai vicini:

«La Chiesa è, per essenza, una società disuguale, cioè comprendente due categorie di persone, i pastori e il gregge, coloro che occupano una posizione nei differenti gradi della gerarchia e la moltitudine dei fedeli. E queste categorie sono così distinte tra di loro che solamente nel corpo dei pastori risiede il diritto e l'autorità necessari per promuovere e dirigere tutti i membri verso i fini della società. Quanto alla moltitudine, essa non ha altro diritto che quello di lasciarsi condurre e, gregge fedele, di seguire i suoi pastori»[134].

L'immagine del gregge viene intesa nel suo senso peggiore, come passività e inerzia, attestando che l'iniziativa proviene esclusivamente dai pastori.

Prima del Vaticano II, quindi, era comune l'idea che la Chiesa fosse composta dal trinomio «chierici, religiosi e laici».

I chierici erano coloro che avevano la responsabilità della vita e della missione della Chiesa, i religiosi erano coloro che dentro la Chiesa e nel mondo incarnavano la dimensione escatologica della Chiesa, i laici, nonostante la presenza e l'attività di movimenti e associazioni. erano sostanzialmente i destinatari dell'impegno pastorale della Chiesa, identificata in pratica con i chierici[135].

Il Concilio Vaticano II supera il trinomio «chierici, religiosi e laici», a favore del binomio gerarchia-laicato, che sono strutture della Chiesa, e religiosi non religiosi che sono strutture nella Chiesa.

I documenti del Concilio hanno trattato apertamente dei laici (cf. AA; GS 43; 52; 62; AG 15; 21; 41; LG cap. IV). Oggetto di distinzione sono i ministeri, la relazione, ma all’interno di una comune dignità e di una comune ed unica missione.

«Col nome di «laici» il concilio intende ‘tutti i fedeli a esclusione dei membri dell'ordine sacro e dello stato religioso riconosciuto dalla Chiesa, i fedeli cioè, che, dopo essere stati incorporarti a Cristo col Battesimo e costituiti popolo di Dio, e nella loro misura resi partecipi della funzione sacerdotale, profetica e regale di Cristo, per la loro parte compiono, nella Chiesa e nel mondo, la missione propria di tutto il popolo cristiano’ (LG, n.31) »[136]

La concezione di Chiesa come popolo o comunità fa sì che tutti i cristiani, in forza del Battesimo che li inserisce nel mistero di Cristo e nel popolo di Dio, siano «laici», membri del popolo di Dio.

«In questa prospettiva il termine «laico» non indica più una differenziazione all'interno della Chiesa, contrapponendosi ai chierici e ai religiosi, ma significa distinzione dei cristiani dal mondo, dai pagani»[137].

Il fedele laico ha una specifica identità, per comprenderla dobbiamo rifarci a ciò che dice il pontefice Giovanni Paolo II nella Christifideles laici al n.8:

«Solo all’interno del mistero della Chiesa, come mistero di comunione, si rivela l'identità dei fedeli laici, la loro originale dignità».

Tra clero e laici si può parlare di uguaglianza-distinzione. Sono uguali circa l'origine, il fine, la grazia, la dignità, la missione e la vocazione. Sono diversi quanto al servizio ministeriale svolto e alla realizzazione di sé in base ai talenti ricevuti dal Signore.

Per cui i rapporti tra gerarchia e laicato non devono essere letti in termini di privilegio o peggio ancora di superiorità, ma devono essere vissuti in clima di famiglia, fraternità comunione e servizio[138].

L’indole propria del fedele laico è la secolarità e la santificazione del mondo, a differenza di altre vocazioni, per cui come dichiara il Vaticano II lo specifico «è vivere nel secolo, implicati cioè in tutti e singoli i doveri e affari del mondo e nelle ordinarie condizioni della vita familiare e sociale, di cui la loro esistenza è come intessuta. Ivi sono da Dio chiamati a contribuire, quasi dall’interno a modo di fermento, alla santificazione del mondo esercitando il proprio ufficio sotto la guida dello spirito evangelico...» (LG 31).

Quindi il laico è colui cui spetta di diffondere e testimoniare il Vangelo stando nel mondo, di realizzare la propria vocazione di apostolo impegnandosi nell'ordine temporale: “Ma i laici sono soprattutto chiamati a rendere presente e operosa la Chiesa in quei luoghi e in quelle circostanze in cui essa non può diventare sale della terra se non per mezzo loro” (cf. LG 33).

Il Concilio prevede anche una collaborazione diretta con il ministero gerarchico (esercizio di uffici ecclesiastici, quali l'insegnamento teologico, l'attività diplomatica, o l'amministrazione dei beni ecclesiastici).

Sull'esempio di Cristo Gesù i laici sono anche profeti (cf. quanto detto prima) e quindi evangelizzatori per virtù del Battesimo: “Questa evangelizzazione o annunzio di Cristo fatto con la testimonianza della vita e con la parola acquista una certa nota specifica e una particolare efficacia dal fatto che viene compiuta nelle comuni condizioni del secolo” (cf. LG 35).

II Vaticano II, inoltre ci mostra come il fedele laico partecipa della regalità di Gesù, impegnandosi a mettere a frutto i talenti ricevuti: “Inoltre i laici, anche consociando le forze risanino le istituzioni e le condizioni del mondo [...]. In questo modo il campo del mondo si trova meglio preparato per accogliere il seme della parola divina ...” (cf. LG 36).

14. UNIVERSALE VOCAZIONE ALLA SANTITÀ

Il capitolo V della LG affronta un tema particolare che è quello della santità nella e della Chiesa. La santità è una delle note (vedi excursus) e ci fa comprendere che la Chiesa è santa perché lo Spirito l’ha santificata nei suoi membri mediante il Battesimo e perché il suo Capo (Cristo) è Santo.

Il Concilio invita quindi tutti a rispecchiare questa santità e portarla a perfezione indipendentemente dallo stato di vita in cui ci si trova: “Perciò tutti nella Chiesa, sia che appartengano alla gerarchia, sia che siano retti da essa, sono chiamati alla santità, secondo le parole dell’Apostolo: «Si, ciò che Dio vuole è la vostra santificazione» (1 Ts 4,3; cf. Ef 1,4)” (cf. LG 39).

Un tempo si pensava che la santità fosse riservata a coloro che avevano lasciato il mondo (vescovi, presbiteri, suore e monaci), il Concilio ci richiama a riflettere che, essendo la santità un dono dato da Dio a ciascuno nel Battesimo, tutti dobbiamo mantenerci in questa condizione e che ciò promuove nella stessa società un tenore di vita più umano (cf. LG 40).

La santità si evidenzia in modo multiforme anche per poter realizzare la «comunione dei santi» che professiamo nel Simbolo niceno-Costantinopolitano. E così vescovi, presbiteri, diaconi, coniugi, padri e madri, figli, operai, professionisti, commercianti proprio vivendo la propria condizione manifestano questa santità spesso non conosciuta né riconosciuta ma che innanzi a Dio esprime il suo pieno valore.

14.1. I religiosi

In questo elenco non ho messo volutamente i religiosi e le religiose perché loro sono icona della santità. Il capitolo VI della LG, infatti, ne considera l’importanza e il ruolo specifico. I religiosi e le religiose non sono una categoria a parte, quasi un terzo stato tra chierici e laici. Essi appartengono inseparabilmente alla vita e alla santità della Chiesa (cf. LG 44).

Sono quelle persone che, provenendo indifferentemente sia dal clero che dal laicato, sono chiamati a vivere un dono specifico di Dio con l'osservanza particolare dei consigli evangelici. Tramite i voti di donano totalmente a Dio per essere questo segno nella CHiesa di donazione e santità.

"Perciò la professione dei consigli evangelici appare come un segno il quale può e deve attirare efficacemente tutti i membri della Chiesa a compiere con slancio i doveri della vocazione cristiana" (cf. LG 44).

^106PHILIPS G., op.cit., 99.

^107DIANICH S., Ecclesiologia, op.cit., 248.

^108SEMERARO M., op.cit., 55-56.

^109Cf. AA. VV., La Costituzione dogmatica sulla Chiesa, op.cit., 359.

^110Cf. SEMERARO M., op.cit., 55-59. 196

^111CONGAR Y., Un popolo messianico, op.cit., 86: «Un popolo, un movimento vengono chiamati ‘messianici quando sono portatori di una speranza di liberazione e di un avvenire migliore che riguardi il destino collettivo di un gran numero di persone»

^112Cf. WIEDENHOFER S., La Chiesa,op. cit., 190.

^113Cf. RAHNER H., op. cit., 865-938. Il tema è già presente in 1 Pt 3,20: un'antica catechesi battesimale il cui ricorso all’arca di Noè ha analogie col Battesimo che salva i cristiani.

^114Cf. ORIGENE, In Iesu Nave, III, 5: PG 12,841-842; CIPRIANO, De cath. Eccl. Unit., 6: PL 4,519.

^115CONGAR Y., La Parola e il soffio, Roma 1985, 159.

^116A tal proposito si può consultare il doc. CEI del 157/09/77 Evangelizzazione e ministeri.

^129Cf. Consitutiones Ecclesiae aegyptiacae, III, 2

^130Cf. Documenti: 1) CEI, La restaurazione del diaconato permanente in Italia (08.12.1971); 2) Comitato episcopale per il diaconato permanente regolamento (aprile 1972), Norme e direttive per la scelta e la formazione dei candidati al ministero diaconale; 3) CEI, I diaconi permanenti nella Chiesa in Italia, orientamenti e norme (01.06.1993); 4) Congregazione per l' Educazione Cattolica e Congregazione per il clero, Norme fondamentali per la formazione dei diaconi permanenti. Direttorio per il ministero e la vita dei diaconi permanenti (22.02.1998).

^131CONGAR Y., Proprietà essenziali, Proprietà essenziali della Chiesa, in FEINER J.- LOEHRER M., L'evento salvifico nella comunità di Gesù Cristo in MS VII, Brescia 1972, 682-683.

^132Questo è avvenuto una sola volta nella storia in occasione del dogma dell'assunzione di Maria (1950).

^133Cf. CONGAR Y., Per una teologia del laicato, Brescia 1967, 19.

^134PIO X, Vehementer nos, AAS 39 (1906), 8-9.

^135Cf. PIO X, Vehementer nos, AAS 39 (1906) 8-9. 136 KEHL M., op. cit., 112.

^136KEHL M., op. cit., 112.

^137PANIZZOLO S. – CASTELLUCCI E., Noi Chiesa, Introduzione all'ecclesiologia, Cinisello Balsamo, 1989, 132.

^138Cf. BENI A., Laico, in NDT, Cinisello Balsamo, 693.

11

La visione di Dio, la vita e la morte eterna.

Nel 2° Vol. il tema è affrontato in particolare nell’ambito dell’Escatologia alle pp. 352 - 367; e nel CCC 1020-1060.

CCC 988

“Il Credo cristiano - professione della nostra fede in Dio Padre, Figlio e Spirito Santo, e nella sua azione creatrice, salvifica e santificante - culmina nella proclamazione della risurrezione dei morti alla fine dei tempi, e nella vita eterna”.

CCC 1060

“Alla fine dei tempi, il Regno di Dio giungerà alla sua pienezza. Allora i giusti regneranno con Cristo per sempre, glorificati in corpo e anima, e lo stesso universo materiale sarà trasformato. Dio allora sarà “tutto in tutti” (⇒ 1Cor 15,28), nella vita eterna.

La vita eterna (il paradiso)

Si deve adesso affrontare il tema della comunione eterna con Dio, del paradiso o, spazialmente detto, del cielo. Cosa è possibile precisare a questo riguardo? Si è visto come nell'Antico Testamento è maturata la coscienza che per il pio israelita «il Signore sarà la sua ricompensa» (cf. Sap 5,15) e che risusciterà «alla vita terna» (cf. Dn 12,2).

Il Nuovo Testamento, alla luce di Cristo, porterà a maggiore chiarezza quanto l'Antico aveva intuito. Nei Sinottici, Gesù ha fatto riferimento alla situazione futura, utilizzando le espressioni Regno, Regno di Dio, Regno dei cieli, gloria, cielo, visione di Dio, ecc. Anche nelle parabole emerge un insieme di richiami alla situazione futura. I simboli più importanti utilizzati da Gesù sono quelli del «banchetto messianico» e del «convito nuziale» (cf. Mt 22,1-10; 25,1-10; Le 12,35-38; 13,28s; 14,16-24).

Nozze e banchetto sono due simboli che richiamano intuitivamente la pienezza di vita. Emerge pure la dimensione sociale di questa vita nei simboli della città celeste e della nuova Gerusalemme (cf. Ap 21,9ss). Già, a riguardo, il tema del Regno di Dio dice la dimensione comunitaria della vita eterna come presenza trionfante di Dio nelle sue creature, unione di tutti nella sovranità salvifica di Dio. Il fine della storia è quindi teocentrico e comunitario. Le immagini del banchetto e delle nozze, ricorrenti in Gesù, indicano proprio questa situazione di beatitudine dell'individuo in comunione con tanti altri attorno ad una personalità preminente. Le altre immagini presenti nel Nuovo Testamento, come visione di Dio, vita eterna, essere con Cristo mettono di più in risalto l'aspetto personale-singolare del Regno di Dio. Si vogliono, adesso, analizzare queste immagini.

Il tema della visione di Dio

Nel Vangelo si legge: «Beati i puri di cuore, perché vedranno Dio» (cf. Mt 5,8). E una beatitudine che riprende il tema presente in alcuni Salmi della ricerca di Dio e del suo volto (cf. Sal 24,6; 4,7; 11,7). Tale visione di Dio è riproposta in due testi classici: 1 Cor 13,12 e 1 Gv 3,2, manifestandosi così parte essenziale della speranza del Regno di Dio. «Vedere» per il semita significa «partecipare» della vita della persona vista, «vivere» in sua presenza. In 1 Cor 13,12 si legge: «Ora vediamo come in uno specchio, in maniera confusa; ma allora vedremo faccia a faccia. Ora conosco in modo imperfetto, ma allora conoscerò perfettamente, come anch'io sono conosciuto».

Per Paolo si determinerà, cioè, un rapporto di profonda compenetrazione espresso con i termini di vedere e di conoscere. All'attuale conoscenza imperfetta nella fase escatologica si sostituirà una conoscenza perfetta e ideale di Dio. In 1 Gv 3,2 s'afferma: «Noi fin d'ora siamo figli di Dio, ma ciò che saremo non è stato ancora rivelato. Sappiamo però che quando si sarà manifestato, noi saremo simili a lui, perché lo vedremo così come egli è». Nell'escatologia, così, si determinerà un rapporto d'immediata e diretta visione di lui, di Dio, che determinerà una dinamica di somiglianza e d'immedesimazione.

Si può qui, per comprendere meglio il passo di Giovanni, fare riferimento al tema della divinizzazione, tanto caro ai Padri, sulla linea della figliolanza, come sempre più perfetta immedesimazione al Figlio di Dio. Allora l'essere figli di Dio nel Figlio avrà il suo compimento totale nella fase escatologica, che sarà essenzialmente cristocentrica. Si può anche dire che il rapporto di unione al Figlio nell'éschaton determinerà il rapporto di visione del Padre.

Il tema della vita eterna

Questa espressione è utilizzata già dai Sinottici, che con l’unione del tema antico testamentario della vita con l’aggettivo eterna esprime la situazione finale del Regno (Mc 9,43-48; 10,17; 10,30). Nella narrazione del giudizio finale (cf. Mt 25,31ss) la vita eterna corrisponde al «Regno preparato fin dalla fondazione del mondo» (Mt 25,34). Tale tema è approfondito soprattutto da Giovanni. Per Giovanni la vita eterna non si dà solamente nella fase escatologica ma è già posseduta attualmente da chi vive nella fede (cf. Gv 3,36; 5,24; 6,47.53s; 1 Gv 3,14; 5, 11.13).

La fonte di questa vita è Cristo, il quale la possiede da sempre, egli che è il Verbo che si è fatto carne (cf. Gv 1,4; 1 Gv 1,1). Anche nella sua situazione di incarnato Gesù possiede tale vita (cf. Gv 6,57), anzi egli è la vita (cf. Gv 11,25; 14,6; 1 Gv 5,20). Gesù dice di sé, che è venuto nel mondo «per dare la vita» (cf. Gv 6,33: 10,10; 1 Gv 4,9). Certamente il dono della vita eterna giunge al suo compimento nel futuro escatologico, quando si parteciperà alla gloria di Cristo risorto e si vivrà come egli stesso è (cf. Gv 14,3; 17,24). Per Gesù, questa vita consiste nel conoscere l'unico vero Dio e colui che è stato mandato, Gesù Cristo (cf. Gv 17,3). Il tema della vita indica, cosi, l'intima comunione che si può raggiungere cori Dio e con Cristo. Tale vita è poi essenzialmente vita d'amore, perché Dio è amore: «L'amore con il quale mi hai amato sia in essi e io in loro» (cf. Gv 17,26). Il tema della vita eterna è presente in san Paolo, anche se qui è forse più riferito alla consumazione finale (cf. Rm 2,7; 5,21; Gal 6,8; Tt 1,2). Tuttavia non manca il senso'della presenza attuale della vita ad opera dello Spirito (cf. Rm 8,2.10; Gal 2,20; 5,25).

Essere con Cristo

Nel Nuovo Testamento, vedere, conoscere Dio è uguale a vedere, conoscere Cristo, ed abitare presso il Signore (cf. 1 Gv 3,2; 2 Cor 5,8). Allora partecipare all'essere di Dio, possedere la vita eterna corrisponde all'essere con Cristo, al partecipare alla sua vita. Quindi lo stadio escatologico è essenzialmente anche cristologico. Già i Sinottici con varie simbologie indicano che la perfetta beatitudine corrisponde alla comunione con Cristo. Così, nella parabola delle nozze (cf. Mt 22,1-14), nella parabola delle vergini (cf. Mt 25,113), nella parabola dell'anfitrione che premia i suoi servi fedeli (cf. Lc 12,35-38), nella parabola dei talenti (cf. Mt 25,21.23).

Ma ciò emerge in maniera emblematica nel dialogo di Gesù con il buon ladrone: «Oggi sarai con me in paradiso» (cf. Lc 23,42s). Qui il termine paradiso indica certamente una beatitudine definitiva. Adesso l'essere con Cristo è la nuova realtà escatologica che si salda con la escatologica speranza anticotestamentaria dell'essere con Dio. La coscienza che ne ha presto la comunità primitiva, la si vede nel martirio di Stefano, la cui morte è letta in chiave cristocentrica (cf. At 7,54-60). Tale cristocentrismo lo si ritrova ampiamente nelle Lettere di Paolo nella formula «essere con-in Cristo» (cf. 1 Ts 4,17; 2 Cor 5,8; Fil 1,23); lo si ritrova anche in Giovanni (cf. Gv 17,24; Ap 3,20; Gv 14,3). Allora, per il Nuovo Testamento, lo stato di compimento ultimo è assolutamente cristocentrico: là dove è Cristo, là è il Regno di Dio. Adesso la somma dei beni messianici si concentra nella figura di Gesù Cristo, il Figlio incarnato e glorificato e nell'unione alla sua vita gloriosa.

Riflessione teologica

Per quanto riguarda l'apporto magisteriale, bisogna menzionare la più importante dichiarazione a riguardo della vita eterna: la costituzione Benedictus Deus (cf. DS 10001002) di papa Benedetto XII del 1336. In essa, tra gli altri argomenti, l'attenzione è rivolta alla visione di Dio, vista come il costitutivo essenziale della vita eterna. Vi si afferma che i beati vedono l'essenza di Dio, con una visione intuitiva, faccia a faccia, senza più alcuna mediazione di creatura. Il documento, per la sensibilità teologica odierna, presenta la vita eterna con una terminologia un po' troppo intellettuale. Non vi si parla di un rapporto d'amore tra Dio e i beati e si insiste sulla conoscenza dell'essenza divina. Inoltre l'elemento cristologico vi appare secondario. Non appare nemmeno la realtà comunionale della vita eterna e il rapporto specifico con le Tre Persone divine. Tale documento, che in fondo echeggiava un linguaggio e contenuti escatologici allora dominanti, ha influenzato la visione escatologica per secoli. Oggi non si nega la validità del documento, ma alla luce di una visione più biblica della vita eterna si cerca di recuperare tutti gli aspetti che nella Benedictus Deus sono assenti. E già il recente contributo magisteriale del concilio Vaticano Secondo si è mosso in questa linea. Infatti, nella Lumen Gentium si parla della visione di Dio (cf. LG 48), dell'essere con Cristo e del regnare con Cristo glorioso (cf. LG 49) e si sottolinea l'indole sociale della vita eterna (cf. LG 51). Invero, la visione di Dio nei cieli, superandone la classica lettura intellettualistica, non può che essere vista in chiave personalistica e cristocentrica, come essere con Cristo. Infatti, è Cristo, nella comunione con lui, a rendere l'uomo partecipe della visione di Dio, della vita e dell'essere di Dio, il quale si è comunicato agli uomini nel Verbo incarnato e glorificato (cf. Col 2,9; Gv 1,14). Si pensi a quanto scrive san Paolo, e cioè che in Cristo risorto abita «corporalmente tutta la pienezza della divinità». Allora, la realtà eterna del Figlio di Dio, di Gesù Cristo glorioso, è il luogo d'incontro tra l'uomo e Dio. Si ricordi la risposta di Gesù a Filippo: «Chi ha visto me, ha visto il Padre» (Gv 14,9). È nella relazione con il Cristo glorioso che si entra in relazione con la Trinità: figli nel Figlio si realizza il rapporto con il Padre per lo Spirito Santo. La relazione immediata con il Figlio di Dio è relazione con il Padre e con lo Spirito. Allora, come afferma il concilio Fiorentino nel 1439, i beati «vedono Dio uno e trino» (DS 1305). Tale rapporto personale determina nel beato non una spersonalizzazione ma il contrario, perché la partecipazione immediata di Dio è personalizzante in sommo grado. L'amore è espressione massima dell'essere personale ed è ciò che avviene nella vita trinitaria ed è ciò che accade nel rapporto escatologico tra Dio e l'uomo. Poiché, poi, l'amore è una realtà dinamica è da pensare che nella vita eterna si ha un permanente accrescimento della densità vitale, nella linea della crescita del processo di divinizzazione e dell'intensità dell'amore. Resta da sottolineare che questo rapporto con Dio nella vita eterna non elimina tutte le altre forme di rapporto già esistenti prima; così non viene annullata, ma anzi accresciuta e portata a compimento, l'indole sociale e cosmico-mondana dell'uomo. L'indole sociale emerge anche dalla considerazione che la persona singola è inserita, anche nella fase escatologica, nella Chiesa, il popolo glorioso di Dio. Anzi, il soggetto primo della beatitudine eterna è proprio il popolo di Dio. Nella vita eterna, la comunione con Dio, porta a compimento la communio sanctorum, facendo esperimentare l'unione escatologica tra tutti. Anche, la relazione al mondo giunge al suo compimento ultimo, in quella situazione di “cieli nuova e terra nuova”. La vita eterna è, allora, questa grande realtà di comunione e d’unione che ha il suo fulcro nel dono che Dio farà in Cristo eternamente di sé di tutti i beati.

La morte eterna

Parlando della morte eterna è opportuno fare una precisazione, e cioè che nella salvezza non si è di fronte ad una sorta di «dottrina delle due vie». Per la fede cristiana esiste una sola via, la via della salvezza. Da qui il problema del perché esiste la possibilità della perdizione eterna e come è possibile conciliarla con la rivelazione di un Dio che in Cristo si è manifestato amore e Padre.

Il contributo biblico

Tutto l'Antico Testamento testimonia la bontà di Dio e delle sue opere (cf. Gen 1; Sap 1,13; 11,24; Ez 18,23.33,11). Il Nuovo Testamento, poi, chiaramente presenta Dio come amore e come colui che in Gesù Cristo opera la salvezza universale (cf. 1 Tm 2,4). Conseguentemente, Gesù annuncia la venuta dell'ora della salvezza e non della salvezza e della condanna. Tanto è vero che a Nazareth, Gesù attualizzando per sé la profezia di Isaia non ne riprende il passo dove si parla del «giorno di vendetta per il nostro Dio». Chiara è l'affermazione che Gesù non è venuto per condannare ma per salvare il mondo (cf. Gv 12,47; 3,17). In questo senso nel Vangelo non si afferma una dottrina della morte eterna. Tuttavia nella Scrittura non è assente l'affermazione che vi è la possibilità di un fallimento assoluto dell'uomo, così destinato ad una situazione escatologica di rovina. Nell'Antico Testamento, già con l’intuizione dei Salmi mistici di una possibile eterna comunione con Dio, indirettamente si sostiene che lo Sheol sarà la dimora destinata agli empi. Ma la citazione più esplicita a riguardo si ha in IS 66,24 che prefigura la geenna. Poi Dn 12,2 parla di un “obrobrio” e di un “orrore eterno” e il Libro della Sapienza contiene una lunga citazione sul destino degli empi (Sap. 5, 14-23). Il Nuovo Testamento conosce le espressioni di «perdere la vita» (cf. Mc 8,35) di «perdere anima e corpo nella geenna» (cf. Mt 10,28) di «non essere conosciuto» (cf. Mt 7,23), di «essere cacciato (o rimanere) fuori» (cf. Lc 13,23s). San Paolo parla della possibilità di «non ereditare il Regno» (cf. 1 Cor 6,9s; Gal 5,21) e San Giovanni di «non vedere la vita» (cf. Gv 3,36). Da qui si comprende come la dannazione consiste nell'esclusione dall'accesso immediato a Dio e a Cristo. L'inferno, allora, consiste nella impossibilità della salvezza, ormai eternamente perduta. Vi è così la possibilità di una situazione escatologica di totale allontanamento da Cristo: è il non essere con Cristo, il non essere da lui riconosciuti, e quindi il rimanere fuori dal suo Regno, l'essere cacciati dal banchetto escatologico. La morte è il contrario della vita eterna (cf. Lc 13,3; Gv 5,24; 1 Gv 3,14; Ap 20,14; Rm 5,12; 1 Cor 15,21s; Ef 2,1-5; 1 Tm 5,6; ecc.). Questi due stati si presentano definitivi e irrevocabili, appunto eterni (cf. Ap 14,11). La situazione della morte è anche qualificata con geenna di fuoco (cf. Mt 18,9), fornace ardente (cf. Mt 13,50), fuoco inestinguibile (cf. Mc 9,43.48), pianto e stridore di denti (cf. Mt 13,42), stagno di fuoco e zolfo (cf. Ap 19,20), verme che non muore (cf. Mc 9,48; cf. Is 66,24). Secondo queste immagini alla perdita eterna di Dio consegue una situazione di estrema sofferenza. Ma tale simbologia così ricca, propria dei Sinottici e anche del Libro dell'Apocalisse, scompare nel resto del Nuovo Testamento, utilizzando un linguaggio più sobrio. Allora nel Nuovo Testamento, la dottrina della morte eterna consiste nell'idea della perdita eterna della vita con Dio e nell'idea di una situazione dolorosa e di sofferenza. La morte eterna comprende l'insieme di queste due realtà. In Mt 25,32ss appare che i reprobi sono condannati perché si sono posti in una situazione di condanna.

Riflessione teologica

La dottrina dell'inferno è già presente nei più antichi documenti dell'epoca patristica, chiaramente con linguaggio e contenuti molto vicini ai passi del Nuovo Testamento. Sarà Origene a mettere in dubbio il carattere eterno della dannazione con l'idea dell'apocatastasi. Ad Origene risponderà il sinodo di Endemusa del 543 (cf. D S 411) che riaffermerà la durata eterna dell'inferno. Ad Origene però si deve l’inizio del superamento di una concezione materiale del fuoco dell'inferno. Per lui il fuoco eterno è come il simbolo del tormento interiore che prova il dannato a seguito del suo totale disordine interiore, conseguente alla perdita di Dio. L'esistenza dell'inferno, tra gli altri apporti magisteriali, sarà riaffermata dalla Benedictus Deus (cf. D S 1002). Anche il concilio Vaticano Secondo ne ha parlato (cf. LG 48). Dal punto di vista teologico si deve rilevare, seguendo in ciò il dato rivelato, che la morte eterna non è frutto diretto della volontà di Dio. L'inferno appare come la conseguenza della colpa del rifiuto di Dio. La morte eterna è la conseguenza irreversibile di una situazione di peccato, anch'essa irreversibile. E come il peccato non procede dalla volontà di Dio, così è anche per l'inferno. Allora la causa dell’inferno è l'uomo con la sua irreversibile decisione contro Dio (cf. Gv 3 , 17 s s .12,14 s s), per cui il giudizio di condanna è la conseguenza di un autogiudizio. L'inferno è per colui che liberamente e volutamente ha rovinato la sua vita, decidendo di vivere per sempre lontano da Dio. Tale situazione di rovina compete alla singola persona. Diversamente dal paradiso che è una realtà di comunione e di solidarietà tra i beati, l'inferno è una situazione di totale irrelazionalità. Proprio perché Dio rispetta la volontà dell'individuo, così, non si può accettare la teoria dell'apocatastasi, che finisce per unificare tutti arbitrariamente in una salvezza universale ad opera di Dio al di là della volontà dell'uomo. E in questa ottica ancora più inaccettabile appare la teoria dell'annichilimento del peccatore. In sé, la morte eterna è la negazione della vita, l'essere nella situazione di totale lontananza da Dio. Essa è frutto del rifiuto escatologico di Dio. Da ciò ne conseguono le sofferenze e le pene che sono da pensare in chiave spirituale e materiale, perché il dannato nella risurrezione si ritroverà nella totalità del suo essere. Con ciò però è difficile immaginare il come di tutto ciò. E se si è parlato nella vita eterna di un rapporto escatologico armonico dei beati con la creazione tutta, qui si deve affermare il contrario, e cioè una sofferenza che il dannato esperimenterà a causa della sua escatologica disarmonia con il creato tutto. L'empio esperimenterà il mondo come realtà nemica, inospitale. La materia, in questa situazione, schiavizzerà l'uomo. In sintesi, l'inferno si annuncia come realtà di totale solitudine, d'incomunicabilità totale, di irreelazione sofferta e creatrice di sofferenza. L'inferno si annuncia come situazione di «non-popolo», di «anti-città», conseguenza della libera ed irreversibile decisione di chi ha rifiutato un rapporto armonico con Dio e con la creazione.

La nuova creazione

Già questo tema è stato annunciato, tanto parlando della vita eterna quanto parlando della morte eterna. Il tutto muove dalla constatazione che per l’uomo il suo rapporto con il mondo è un fatto costitutivo. In questo senso la fase escatologica dell'uomo deve in qualche modo comprendere quest'altro aspetto. Si ritiene, infatti, che se vi è un rapporto dinamico nei due sensi, dall'uomo al mondo e dal mondo all'uomo, esso non può essere escatologicamente annullato. Da qui parallelamente alla dottrina della nuova umanità, la teologia conosce della nuova creazione. Essa promana dalla fede nella risurrezione che comporta il riaversi dell'uomo nella sua totalità spirituale e corporale, per quanto trasfigurata. Invero, la solidarietà uomo-cosmo è una costante dell'antropologia biblica e questo anche sul piano storico-salvifico. Non mancano gli esempi. Cosi, Gen 3,17s manifesta come conseguenza del peccato la disarmonia dell'uomo con la terra; Gen 8,21s e Ger 9,9-13 fanno vedere come l'alleanza di Dio con l'umanità post-diluviana comprende anche l'universo materiale. Presso i profeti non manca l'annuncio di una nuova creazione (cf. Is 65,17-21; 66,22), che si inserisce nella logica salvifica di un rapporto rinnovato di Dio con l'uomo e dell'uomo con Dio. Si sviluppa così la convinzione che la consumazione escatologica della storia della salvezza reca con sé una dimensione cosmologica, espressa nella promessa di cieli e terra nuovi. In questo senso nella teologia, seppure variamente tematizzata, è stata espressa da sempre la fede in una ricomposizione escatologica dell'umanità con il cosmo. Anche il Nuovo Testamento include il mondo materiale nel quadro della salvezza finale. L'affermazione del Trito-Isaia di un «nuovo cielo e la nuova terra» la si ritrova in 2 Pt 3,13 eAp21,1; At 3,21. Mt 19,28 parla di una «restaurazione di tutte le cose». San Paolo presenta Cristo come mediatore della salvezza e della creazione. Cristo è colui che «riconcilia» e «ricapitola» tutte le cose (cf. Ef 1,10; Col 1,20). Il Cristo ha una posizione «capitale» su tutte le cose (cf. Col 2,10.19; Ef4,15). In questo senso si deve affermare che la cosmologia e l’antropologia si ritrovano unificate nella cristologia. Di recente, il concilio Vaticano II parla di «restaurazione di tutte le cose» e della «perfetta instaurazione in Cristo dell'universo mondo» per la solidarietà uomo-cosmo (cf. LG 48). In conclusione, è da affermare il rapporto escatologico umanità-cosmo, anche se bisogna evitare ogni sua rappresentazione plastica, che sarebbe per se stessa fuorviante per la sua stessa verità.

Il purgatorio

Il tema del purgatorio è tema di escatologia in quanto è realtà che si pone nel dopo morte, ma esso attinge i suoi contenuti dal contesto della dottrina del peccato e della grazia. Non per nulla le divergenze, sorte lungo i secoli sul purgatorio, traggono origine dal modo d'intendere la giustificazione e il perdono dei peccati. Le ultime diatribe risalgono alla controversia con Lutero, per il quale «il purgatorio non può essere provato con la sacra Scrittura canonica» (D S 1487). Da allora si è moltiplicata la ricerca di possibili testi scritturistici, che almeno indirettamente, potrebbero comprovare l'esistenza del purgatorio. In verità si deve riconoscere che alcun testo scritturistico può esplicitamente essere utilizzato a tal fine. Neanche i testi di Mt 12,32 e 2 Mac 12,40-46 e 1 Cor 3,10-17 perché il tema esula del tutto dalla loro intenzionalità immediata. Allora, più che fare ricorso a testi espliciti si possono evidenziare alcune idee generali della Scrittura che portano a concludere all'esistenza del purgatorio. Una di queste idee portanti è quella della necessità di un'assoluta purezza per essere ammessi alla visione di Dio. Così, per es., Is 35,8 e Is 52,1 affermano l'impossibilità di entrare nella Gerusalemme escatologica per coloro che non sono totalmente puri. Anche nel Nuovo Testamento è presente questa necessità di purezza per partecipare alla vita eterna (Mt 5,8; 5,48; Ap 21,27). Ma l'idea più importante è quella della propria responsabilità nel processo della giustificazione. C'è cioè una partecipazione personale alla riconciliazione con Dio che comporta anche delle conseguenze penali frutto dei propri peccati. Caso tipico è quello di 2 Sam 12, in cui si nota la distinzione tra la colpa e la pena: è il caso di Davide che viene perdonato da Dio eppur tuttavia è costretto a subire il castigo per il suo peccato (cf. 2 Sam 12,13-14). Da qui si può argomentare sulla situazione di chi muore senza essere nella condizione ideale per vivere nella comunione immediata con Dio. Egli è uno perdonato da Dio ma ha delle pene da dover scontare e si trova quindi nella condizione di un supplemento di purificazione ultraterrena. La Scrittura stessa poi conosce la preghiera per i defunti (cf. 2 Mac 12,40s; i Cor 15,29; 2 Tim 1,16-18).

Riflessione teologica

Al contributo scritturistico è da collegare la Tradizione della Chiesa che sin dai suoi inizi ha legittimato la preghiera per i defunti, sia liturgica che privata. Scritte di preghiere si ritrovano nelle catacombe e nei cimiteri cristiani. Tertulliano, per esempio, testimonia l'uso di celebrare l'anniversario dei defunti con «offerte» e con azione liturgica, come anche l'uso dì preghiere private per i defunti. Invero, già nei primi secoli era generale la pratica della preghiera per i morti e questo sia nelle Chiese occidentali che in quelle orientali. Una prima riflessione esplicita sul purgatorio è ad opera di san Cipriano, per il quale per quelli che non hanno potuto purificarsi prima della morte o tramite il martirio vi sarà un «fuoco purificatore» (cf. Epist. 55,20,1). Da questo momento, siamo nella metà del terzo secolo, la riflessione esplicita sul purgatorio, visto come luogo per alcuni, come stato per altri, si fa sempre più frequente. Il contributo magisteriale più rilevante si ha con il Concilio di Lione nel 1274 (cf. D S 856) e con il concilio di Firenze nel 1439 (cf. DS 1304), nei quali in un contesto di riappacificazione tra le Chiese occidentali e quelle orientali, si è voluto pure proporre una comune dottrina a riguardo del purgatorio. Le divergenze maggiori riguardavano il fatto se il purgatorio sia un luogo e se tra le sue pene vi sia pure quella del fuoco. Il concilio di Firenze afferma l'esistenza di uno stato, e non di un luogo, nel quale i defunti non completamente purificati «sono purgati»; afferma pure il carattere penale, quindi espiatorio, di tale stato e la validità dei suffragi per questi defunti. Questi tre punti costituiscono la nozione dogmatica del purgatorio. Il diniego di Lutero del purgatorio è motivato dal fatto che non è affermato dalla Scrittura e perché, in contraddizione di Cristo, dà all'uomo la capacità di una partecipazione umana al processo della salvezza, cosa per lui impossibile. Il concilio di Trento, dal punto di vista dottrinale, fa un richiamo al purgatorio solo in un canone del decreto sulla giustificazione (cf. DS 1580). In esso non si dice nulla di nuovo rispetto al concilio di Firenze; però, si afferma l'esistenza del purgatorio nel contesto del processo della remissione dei peccati e della santificazione dell'uomo. Lo stesso concilio in un altro decreto richiama l'attenzione contro le false rappresentazioni popolari e contro le pratiche esagerate a favore dei defunti (cf. DS 1820). Il concilio Vaticano II nella Lumen Gentium fa vari richiami sullo stato di purificazione dopo la morte. Il n. 49 ricorda che vari fedeli dopo la morte sono soggetti alla purificazione; il n. 50 riafferma, in base alla comunione di tutti i membri del corpo di Cristo, l’utilità della memoria dei defunti e dei sacrifici per loro offerti; il n. 51 riafferma questa fondamentale unione con i defunti, in linea con i testi conciliari di Firenze e di Trento. Cosa poter dire a riguardo del purgatorio? Innanzitutto, il purgatorio non è un inferno temporaneo, anche se ha un carattere penale. Tale carattere penale va però compreso all'interno dell'idea che il purgatorio è un processo, uno stato di purificazione che fa maturare per la comunione con Dio. Di certo, è difficile precisare l'indole di tali pene; in ogni caso sono da considerare nell'ottica della sofferenza di chi si trova nello stato della dilazione della desiderata visione di Dio. E, invero, lo si esperimenta già su questa terra: ogni processo di maturazione e di purificazione ha sempre una sua dimensione di sofferenza per la coscienza d'imperfezione nella quale ci si trova, e per il desiderio di pervenire alla perfezione desiderata. Il purgatorio è così uno stato di purificazione ultima, che reca con sé l'espiazione della colpa, frutto dei peccati commessi in vita. Ciò induce a considerare che l'uomo non è solamente salvato da Cristo, ma che anche lui contribuisce attivamente alla sua salvezza con il processo accettato di purificazione e d'espiazione delle colpe, a cui soggiacere. Nel purgatorio essere purificati significa così anche un purificarsi: c'è una complementare azione della grazia purificante di Cristo e dell'azione di adesione dell'uomo al processo di purificazione. In quest'ottica il purgatorio è da vedere come l'ultimo processo d'integrazione di tutte le dimensioni dell'uomo nella definitiva decisione fondamentale per Dio. In questo processo d'integrazione rientra la dimensione sociale del purgatorio e cioè il processo d'integrazione totale al Corpo di Cristo, in ciò aiutati dalla preghiera dei fedeli e dei santi. Così il purgatorio è questo stato passeggero prima di giungere alla perfetta comunione con Dio e con i beati in Cristo. Esso, come stato terminerà alla parusia del Cristo, quando si daranno solamente le due possibilità eterne: quella della comunione con Dio e quella della morte eterna.

12

L’iniziazione cristiana. Senso teologico e analisi del RICA e RBB.

Nel 2° Vol. il tema è affrontato in particolare nell’ambito della Teologia e liturgia sacramentaria alle pp. 188-219.

6. L'iniziazione cristiana

Gesù afferma con forza di essere nato e venuto in questo mondo per rendere testimonianza alla verità. E chi è dalla parte della verità ascolta la sua voce (cf. Gv 18,37c). In lui abbiamo anche la redenzione mediante il suo sangue, la remissione dei peccati e siamo fatti pure eredi della sua gloria (cf. Ef 1,7-11). Essere dalla parte della verità, ricevere il perdono dei peccati, diventare figli adottivi di Dio ed eredi accade in modo del tutto speciale con i sacramenti dell'iniziazione cristiana, ossia col Battesimo, la Confermazione e l'Eucarestia.

Con questi sacramenti l'uomo diventa immanente al mistero di Cristo perché lo introducono nella vita nuova: sia trasformandolo nel suo essere (partecipe della natura divina in Cristo); sia impegnandolo personalmente ad una scelta di fede per vivere come figlio di Dio (fede personale); sia integrandolo in una comunità che lo accoglie come suo membro (battesimo), gli dona lo Spirito per agire (cresima), lo ammette alla mensa della parola e del pane di vita (eucarestia). L’uomo raggiunge la sua identità cristiana, che poi dovrà sviluppare lungo tutta la sua esistenza per giungere alla pienezza finale.

La realtà o contenuto dell'iniziazione cristiana è allora una sola: il mistero pasquale di Cristo che muore e risorge e così, come Lui, anche il discepolo simbolicamente muore alla vita precedente di peccato per vivere la vita nuova di risorto. È una dinamica di morte e di vita.

Questa realtà viene significata e comunicata all’uomo mediante i tre riti sacramentali, con modalità e finalità diverse: rigenerato nel battesimo, unto (consacrato, investito, penetrato) di Spirito, alimentato alla mensa eucaristica.

L’iniziazione cristiana oltre l'aspetto personale, ha anche una dimensione fortemente comunitaria perché riguarda la persona non isolatamente ma in rapporto alla comunità alla quale viene aggregata.

I tre sacramenti dell'iniziazione cristiana hanno una funzione comunitaria. Infatti, si è battezzati per entrare nella comunità, si è cresimati per vivere nello Spirito della comunità effuso da Cristo a Pentecoste, si partecipa all'eucarestia per prendere parte alla vita della comunità e diventare con gli altri fratelli il corpo di Cristo.

Limitare però l’iniziazione cristiana solo ai tre sacramenti, significherebbe compiere un’opera riduttiva ed offrire una visione deformante; si accentuerebbe, cioè, l'aspetto oggettivo, l'intervento divino, frodando l’uomo della sua libera adesione, del suo impegno, della sua ricerca, del suo faticoso e fecondo itinerario. Pertanto, in ogni sacramento si rileva la parte e la risposta dell'uomo che trova la sua più esplicita manifestazione nella fede. È la fede che precede, accompagna e segue il sacramento; fede e rito camminano sempre insieme.

Il recente recupero del concetto di “iniziazione” ha prodotto alcune importanti conseguenze sul piano strettamente teologico e su quello concreto, pastorale.

Sul piano strettamente teologico emergono due dati di fondo:

- interdipendenza di un itinerario mediante i sacramenti e la fede intesa come esperienza vitale e di crescita in seno ad una comunità;
- unità dei tre sacramenti, considerati come tre tappe progressive di un unico cammino di identificazione a Cristo morto e risorto nell'ambito della Chiesa;
- decisione personale a diventare cristiani, perché tali non si nasce ma lo si diventa con l'accettazione esplicita e libera della fede in Cristo;
- progressiva consapevolezza di essere cristiani, cioè membri del corpo di Cristo;
- scoperta della dimensione ecclesiale e comunitaria della salvezza, sia per quello che si dà, che per quello che si riceve;
- continua ricerca di vivere sempre meglio il proprio essere cristiano nella consapevolezza che non lo si è mai perfettamente.

Riassumendo, l’iniziazione cristiana è un'esperienza sacramentale e di fede per cui si è interiormente trasformati (morti e risorti con Cristo) e incorporati alla Chiesa comunità di salvezza per una esistenza nuova fino al definitivo incontro con il Risorto.

Allora, da quanto abbiamo detto, comprendiamo perché l’iniziazione cristiana introduce in una storia della quale Dio e l'uomo sono simultaneamente protagonisti e della quale l'iniziato diventa, a sua volta, attore.

6.1. Il senso teologico dell'iniziazione cristiana

6.1.1. L'iniziazione atto della Trinità

L'iniziativa dell'iniziazione è di Dio stesso. È Dio che introduce al mistero della sua vita e solo Lui può farlo. Perciò, l’iniziazione è atto voluto e posto da Dio attraverso la mediazione ecclesiale.

Ma l’iniziazione è pure atto con cui la Trinità pone se stessa nell'ambito della storia dell'uomo. Il realizzarsi dell'evento Cristo nella vita sacramentale della Chiesa avviene in analogia e continuità del Suo originario realizzarsi nell'esistenza umana di Gesù di Nazareth. Se Gesù Cristo è atto del Padre, del Figlio e dello Spirito, allora il suo dilatarsi nel pleroma del suo corpo ecclesiale si configura come atto trinitario nel quale viene riconosciuta e celebrata l'iniziativa del Padre, la mediazione del Figlio e il perfezionamento dello e nello Spirito.

Scandendo il dinamismo trinitario, diciamo:

- Nel Nome del Padre: l’iniziazione è proclamazione di fede nell’assoluta gratuità del Padre che origina nel tempo la partecipazione alla vita divina. Attraverso Gesù Cristo il Padre fa risuonare nel tempo la sua parola d'amore: figlio mio sei tu, io oggi ti ho generato.
- Nel Nome del Figlio: il Figlio di Dio incarna nel tempo, in Gesù, il suo atto d'amore filiale. L’Abbà che risuona sulle labbra di Gesù di Nazareth èl’espressione dell'autoaccogliersi di Gesù dall’atto originario d’amore del Padre, risolvendo l'apertura dell'esistenza umana in questo atto di abbandono filiale e fiducioso.
- Nel Nome dello Spirito: è lo Spirito di Cristo che tratteggia in ogni uomo l’infinita varietà di questa filiazione dei “figli nel Figlio”. Se Gesù è l’Unto, il Cristo dello Spirito, allora i credenti sono gli unti ad immagine del Cristo, cristiani, resi partecipi di questo unico atto col quale lo Spirito, coinvolgendo nell’unico evento salvifico di Cristo, sfaccetta l’infinita ricchezza dell'evento unico dell'autodonazione di Dio.

Così il Padre genera la nostra umanità a immagine del Suo Unico Figlio incarnato in Gesù di Nazareth confermando e siglando il suo indefettibile rapporto d'amore nel vincolo del suo unico Spirito. Rinati nell’unico Spirito, veniamo unti perché l’unica gloria risplenda nell’immensità dei doni di ognuno fino all'assimilazione piena della vita di Dio nell’unico corpo di Cristo risorto.

6.1.2. L'iniziazione atto della Chiesa

Nell’iniziazione cristiana, la Chiesa si pone come la comunità delle persone che esprimono e vivono la fede nell'evento salvifico operato dal Padre. Ma l’iniziazione è allo stesso tempo autorealizzazione della Chiesa perché, attraverso l'iniziazione, essa realizza la sua forma originaria di popolo di Dio, di creatura dello Spirito e corpo di Cristo.

6.2. Il rito dell'iniziazione cristiana

Come per il Rito del Battesimo dei Bambini (Rbb), così anche per gli adulti la Congregazione dei Riti pubblicò il 6.1.1972 il nuovo Rito dell'Iniziazione Cristiana degli Adulti (RICA) per l'ordinamento del catecumenato e dell'iniziazione. La versione italiana del «Rito dell’iniziazione cristiana degli adulti» è stata approvata secondo le delibere dell’Episcopato e ha ricevuto la conferma da parte della Sacra Congregazione per i Sacramenti e il Culto divino, con Decreto n. CD 2300/77 del 13 gennaio 1978.

La prima parte di questo itinerario è designata come precatecumenato intendendo il periodo in cui i catecumeni, udito l'annuncio di Cristo, sviluppano lentamente un inizio di fede e la disposizione alla conversione.

Il catecumenato vero e proprio inizia con il ‘Rito dell'ammissione al catecumenato’. Questa celebrazione costituisce il primo incontro ufficiale con la Chiesa: i candidati sono invitati a dire ciò che domandano e sono accolti dal presbitero che, dopo una preghiera di ringraziamento, li segna col segno della croce sulla fronte e li accompagna in chiesa. Dopo una liturgia della Parola (Rm 12,1-4; SI 32; Gv 1,35-42), si consegna loro il libro dei vangeli o anche un crocifisso. Dopo la preghiera per i catecumeni questi vengono congedati.

Dopo il rito i nomi dei candidati sono inseriti nel Libro dei catecumeni. Il tempo che segue di preparazione deve portare al cambiamento visibile di mentalità. Colui che ha chiesto il battesimo s’istruisce sulla dottrina; si forma alla preghiera personale e comunitaria; fa tirocinio della vita cristiana e della testimonianza apostolica. Questo periodo è ritmato da:

- catechesi;
- liturgia della Parola delle celebrazioni eucaristiche domenicali;
- preghiere di esorcismi per la liberazione dal male e dal peccato;
- benedizioni dei catecumeni date dal presbitero, dal diacono, o anche dal catechista.

La durata del catecumenato è di almeno un anno.

Il tempo della preparazione prossima al battesimo comincia con il Mercoledì delle Ceneri o con la prima Domenica di Quaresima.

L'ammissione al battesimo, avviene in una celebrazione liturgica detta ‘Rito dell'elezione o dell’iscrizione del nome’. Tale rito comporta:

- l’iscrizione del nome degli eletti in un apposito libro;
- i padrini sono invitati a “porre la mano sulla spalla dei rispettivi candidati”;
- preghiera per gli eletti;
- imposizione delle mani sui catecumeni da parte del vescovo o da un suo delegato alla celebrazione.

Il tempo della purificazione e dell'illuminazione, comporta:

- gli ‘Scrutini’, che consistono in celebrazioni penitenziali, previsti alla 3a, 4a e 5a Domenica di Quaresima;
- le intercessioni per i futuri iniziati;
- le preghiere di esorcismo;
- le “Consegne” della professione di fede (dopo il 1° scrutinio) e del Padre Nostro (dopo il 3° scrutinio), in giorni feriali perché hanno letture proprie.

Il Sabato Santo mattina è prevista una speciale liturgia della Parola con parecchi riti:

- l'Effatà: “Apriti, perché tu possa professare la Tua fede a lode e gloria di Dio".
- la riconsegna della professione di fede;
- la scelta del nome cristiano ed eventualmente l'unzione con l'olio dei catecumeni (RICA n.26);
- l’unzione con l'olio dei catecumeni, sulle mani o sul petto: "Vi ungo con l'olio, segno di salvezza, vi fortifichi con la sua potenza Cristo Salvatore, che vive e regna nei secoli dei secoli”.

La celebrazione dei sacramenti dell'iniziazione cristiana avviene nella Veglia di Pasqua con questi riti:

- Ammonizione del celebrante con le litanie dei Santi;
- Benedizione dell'acqua;
- Rinuncia a Satana e al peccato e professione di fede;
- Il Battesimo con triplice infusione o triplice immersione.

I riti esplicativi prevedono:

- la consegna della veste bianca: “... Siete diventati nuova creatura e vi siete rivestiti di Cristo. Ricevete perciò la veste bianca e portatela senza macchia fino al Tribunale del nostro Signore Gesù Cristo, per avere la vita eterna".
- la consegna del cero acceso: "Siete diventati luce in Cristo. Camminate sempre come figli della luce perché perseverando nella fede, possiate andare incontro al Signore che viene, con tutti i santi, nel regno dei cieli”.

Immediatamente dopo segue la CONFERMAZIONE che comporta:

- l'imposizione delle mani, introdotta da una monizione ed accompagnata da una preghiera;
- la crismazione sulla fronte: “... ricevi il sigillo dello Spirito Santo che ti è dato in dono”

Nella celebrazione dell'eucarestia che segue, l’iniziazione raggiunge il suo punto culminante e il suo compimento. Dopo aver ricevuto il battesimo e la confermazione, i neofiti partecipano alla liturgia eucaristica durante la quale ricevono la loro PRIMA COMUNIONE sotto le due specie. Essi poi vengono ricordati al momento delle intercessioni della preghiera eucaristica.

7. Il Battesimo

La parola battesimo (dal greco baptismos) indica l'immersione nell’acqua di una persona a scopo di purificazione. Già prima del cristianesimo esistevano riti battesimali, ed esistono analoghi riti in vari contesti culturali, ma abbiamo già rilevato l'originalità dell’iniziazione cristiana.

7.1. Fondamenti biblici

7.1.1. Nell'Antico Testamento

La preparazione nell'A.T. all'istituzione del sacramento del battesimo da parte di Gesù Cristo avviene in modo molteplice; qui ne ricordiamo soltanto gli elementi fondamentali.

Per essere aggregati al popolo di Dio e partecipare alla salvezza che Egli dona, era necessaria per gli Israeliti la circoncisione unita all'atto di fede e al periodico rinnovamento dell'alleanza (cf. Gen 17,1-16). La circoncisione rendeva partecipi di una aggregazione etnica voluta da Dio, una unità di popolo formatasi in una storia per un intervento salvifico di Dio, che tracciava dei confini. Al tempo di Mosè, la circoncisione è condizione indispensabile per prendere parte ai riti pasquali e alle celebrazioni per la liberazione del popolo di Dio (cf. Es 12,44-51).

Il secondo momento fondamentale della preparazione è quello dei profeti che annunciano la circoncisione del cuore (cf. Ger 4,4). Tale segno indica l’importanza della fedeltà interiore; tant'è che quando ci si rifiuta di convertirsi, allora si ha un cuore non circonciso (cf. Ger 9,2425). Perciò Dio porrà un'alleanza nuova scritta nel cuore e perdonerà i peccati; così Egli sarà il loro Dio ed essi il suo popolo (cf. Ger 31,3134). Dio aspergerà il suo popolo con acqua pura ed esso sarà purificato, gli darà un cuore e uno spirito nuovi, farà osservare e praticare le sue leggi (cf. Ez 36,22-28). I profeti annunciano un'aggregazione basata su fattori nuovi che conducono ad una santità personale. È questo annuncio che prepara alla circoncisione spirituale vera istituita da Cristo, che è il battesimo: “In lui voi siete stati anche circoncisi non mediante una circoncisione però non fatta da mano d'uomo... ma con la circoncisione di Cristo. Con lui sepolti nel battesimo, con lui siete anche risorti mediante la fede nella potenza di Dio, che lo ha resuscitato dai morti” (Col 2,11-12).

7.1.2. Nel Nuovo Testamento

Il battesimo del N.T. deriva dall'evento pasquale della morte e resurrezione di Cristo, che col sacramento viene ripresentata e resa efficace. Gli episodi a cui il battesimo si ricollega sono:

Il battesimo di Giovanni Battista
II Battesimo di Gesù
Il mandato di battezzare
La prassi della Chiesa apostolica.

Il battesimo di Giovanni Battista ha uno stretto legame con quello del N.T. in quanto è ordinato a quello di Cristo e ne costituisce un annuncio profetico. Per questi motivi il battesimo di Giovanni rimane nella predicazione apostolica in stretto legame col battesimo cristiano (cf. At 1,5; 10,37).

Giovanni ha coscienza di essere un profeta incaricato di predicare la venuta di Dio e di annunciare al popolo l'inizio escatologico degli ultimi tempi, perciò qualifica questa sua missione col battesimo di purificazione. Egli mira ad un rinnovamento e ad una purificazione interiori che si ottengono con la conversione, la confessione e la domanda di perdono per i peccati. È un gesto che introduce tra coloro che attendono con forza il Messia e formano già un gruppo che crede all'annuncio del regno dei cieli ormai vicino, anzi presente. Il battesimo del Battista ha allora una valenza messianica perché annuncio della prossimità del Regno escatologico che viene a coincidere con la persona di Gesù; chiede almeno un inizio di vita nuova.

Il battesimo di Gesù: il battesimo voluto e ordinato da Gesù Cristo ai suoi discepoli, affinché lo estendano a tutte le genti, si fonda su più momenti della vita di Cristo. La sua istituzione è iniziata nel battesimo di Gesù ad opera di Giovanni Battista: il gesto dell'immersione nell'acqua è incluso nell'opera di salvezza. L’inizio efficace del battesimo si realizza nella croce con il sacrificio e l'espiazione redentivi. Esso si basa sull'adempimento della missione attraverso la passione e la resurrezione. La sua introduzione come sacramento di fede e di salvezza ha avuto luogo col comando di battezzare; questo ordine ne promulga l'applicazione salvifica per tutti gli uomini. Con tali gesti e fatti, centrali nella vita di Gesù, si fissano sia il segno sia il significato del sacramento dell'inizio della vita cristiana. Perciò è necessario cercare di cogliere il senso del battesimo di Gesù, della sua morte e resurrezione in rapporto al nostro battesimo.

Il battesimo di Gesù nel Giordano, oltre ad esprimere la sua solidarietà con l'umanità peccatrice, è il fatto della vita di Gesù in cui Egli appare servo di Dio e Messia ora manifestato; è l’apparizione del Figlio di Dio, dell'agnello di Dio e del Verbo che rinnova per sempre la creazione. Egli è anche Colui che riceve l'effusione dello Spirito per essere guidato e compiere fino alla fine la sua missione redentrice[7]. Nel battesimo si manifesta l’appartenenza del Figlio al Padre nell’unità dello Spirito e il compiacimento per l'opera che sarà compiuta. L’apparizione della Trinità, l’effusione dello Spirito e l'annuncio del compimento dell'opera messianica accadono nel gesto del battesimo. Anche per il battezzato questo avvenimento costituirà in modo del tutto analogico l'inizio dell'appartenenza al regno di Dio presente sulla terra, l’effusione dello Spirito e la chiamata a realizzare la vocazione che si riceve. Il battesimo di Gesù rivela il mistero e l'evento salvifico che si attua nel nostro battesimo.

Il rapporto indissolubile e specifico del battesimo con la morte e resurrezione di Gesù Cristo è presente in tutti gli scritti del N.T.: Rm 10,10; Gal 3,26-27; Ef 4,5; Eb 10,22; Col 2,12-13. Anche in Mc 10,38 e in Lc 12,50, Gesù parla espressamente della sua morte come battesimo; cioè Gesù interpreta la sua vita, che è cammino verso la morte, come condivisione e divinizzazione dell'uomo. Pertanto, per Gesù, il battesimo non è un semplice atto rituale, ma comporta una scelta fondamentale di fedeltà a Dio e di servizio all’uomo.

Il mandato di battezzare: Gesù è stato battezzato, ma non ha battezzato. Tuttavia la comunità post-pasquale battezza sin dall'inizio e attribuisce a Gesù il mandato di battezzare, unito al mandato dell'annuncio del vangelo. Il testo di Mc 16,15-16 corrisponde alla fede della Chiesa apostolica; il testo di Mt 28,18-20 corrisponde alla prassi successiva, visto che riporta la formula battesimale trinitaria.

In ogni caso essere battezzati significa essere posti in relazione diretta con la persona di Gesù, poiché la sua opera salvifica richiama la potenza del Padre e l’azione dello Spirito. Ne segue che la persona di Gesù è sempre al centro dell'annuncio del vangelo e del battesimo: si diventa cristiani accettando il vangelo mediante la fede e facendosi battezzare.

La prassi della Chiesa apostolica: nell'analisi della prassi seguita dalla Chiesa apostolica non interessa il modo e la forma rituale, bensì i criteri seguiti dalla Chiesa per ammettere al battesimo, come pure il significato attribuito ad esso.

La prassi cristiana ha inizio con la Pentecoste e ciò ha un valore teologico perché essa è il grande battesimo nello Spirito della comunità cristiana: i discepoli di Gesù si sentono il nuovo popolo sul quale è stato effuso il dono purificante e vivificante dello Spirito. Questo dono è destinato a tutti i popoli ed il battesimo sarà il rito d'ingresso e di appartenenza al nuovo popolo.

I fatti di Pentecoste (cf. At 2, 22-41) sono emblematici perché tracciano le linee costitutive del divenire cristiano:

il discorso di Pietro che annuncia la salvezza in Cristo;
la sottolineatura della situazione di peccato degli uditori che provoca la conversione;
la disposizione interiore di questi a ricevere il battesimo;
l'amministrazione del sacramento con il relativo dono dello Spirito.

In altre parole, il battesimo ha senso solo se l’uomo che vi accede è posto in crisi dall'annuncio del vangelo, perde la sicurezza di sé ed accetta la strada indicata da Dio. Con una sola parola parliamo di “conversione”.

7.2. Sintesi teologica

Si possono evidenziare diverse prospettive:

Il battesimo nella storia della salvezza (dimensione storica). Il battesimo non è un fatto isolato, ma è un episodio che fa parte di una lunga storia di salvezza che introduce nel piano d'amore preparato da Dio per l'uomo. Dio ha rivelato questo piano in una serie ininterrotta di eventi, che il credente accetta mediante la fede, la quale ha il suo sigillo nel battesimo che in tal modo mostra come la salvezza di Dio in Gesù Cristo, attraverso lo Spirito divino, ha raggiunto questo uomo concreto, così che in forza della grazia preveniente di Dio i peccati sono perdonati e gli viene donata la giustificazione.
Il battesimo ed il mistero di Cristo (dimensione pasquale). Con il battesimo è significata e causata la nostra unione alla morte e resurrezione di Cristo; siamo resi conformi a Cristo. Con esso gli uomini sono inseriti nel mistero pasquale e ricevono lo spirito di figli adottivi, diventano i veri adoratori che il Padre cerca.
Il battesimo e la Chiesa (dimensione ecclesiale). Il battesimo pone l'intera vita del battezzato sotto il segno dell'intercessione della Chiesa. Esso indica il desiderio della Chiesa che il battezzato possa con libera decisione consentire alla fede, che lo Spirito di Dio ha suscitato nella Chiesa, e possa rinsaldare e approfondire questa fede nella sua vita.
Il battesimo e l'economia salvifica (dimensione sacramentale). Il battesimo indica la chiamata permanente del battezzato a essere testimone di questa fede, non solo nella parola ma anche nella pratica: nella ricerca unitaria dell'amore di Dio e del prossimo, nell'imitazione di Gesù e nella promozione della giustizia.
Il compimento del battesimo (dimensione escatologica). Tutti i cristiani sono chiamati così a manifestare con la loro vita e con la parola l’uomo nuovo di cui sono stati rivestiti nel battesimo, fino al compimento finale, che si raggiunge nella Pasqua eterna, quando il corpo verrà glorificato. Il battesimo dunque crea una tensione escatologica perché attraverso di esso si partecipa già in atto alla gloria di Cristo, che diventerà realtà con la morte terrena.

Quando, queste dimensioni del battesimo si vivono insieme, esso può essere indicato come inizio di una nuova vita dallo Spirito santo, e con il concetto biblico di una “rinascita”.

7.3. Il rito del Battesimo

Prendiamo in considerazione il “Rito del battesimo dei bambini?”. Esso presenta una struttura in quattro parti, che è descritta nelle premesse del rito (Rbb). Le quattro parti sono: riti di accoglienza, liturgia della parola, liturgia del sacramento, riti di conclusione. Il Rituale raccomanda anche che la celebrazione avvenga di Domenica, per rilevare il carattere pasquale del battesimo, nella chiesa parrocchiale e comunitariamente.

Riti di accoglienza all'ingresso della Chiesa: il presbitero o il diacono che battezza saluta l'assemblea, quindi dialoga con i genitori e i padrini rivolgendo loro le interrogazioni sul nome che danno al bambino, su che cosa chiedono per lui alla Chiesa, sulla loro volontà di assumere gli obblighi di educazione cristiana del bambino. Poi segue il gesto della segnazione sulla fronte dei candidati da parte del ministro, dei genitori e dei padrini. Questo segno indica l'appartenenza a Cristo e l'accoglienza dei bambini nella comunità della chiesa.

Liturgia della Parola: essa ha lo scopo di rafforzare la fede dei genitori e degli altri partecipanti, di approfondire la consapevolezza nei riguardi del battesimo e di invocare il frutto del sacramento. Questa parte è formata dalle letture bibliche, dall'omelia che sottolinea ciò che il battesimo rappresenta e gli impegni che ne derivano, dalla preghiera dei fedeli che si conclude con la litania dei santi, dall’orazione di esorcismo che chiede a Dio che i bambini siano liberati dal peccato e trasformati in tempio dello Spirito Santo e dall'unzione con olio dei catecumeni che significa il conferimento di forza ai candidati per la loro lotta contro il male.

Liturgia del sacramento che si svolge con i seguenti atti: la benedizione dell'acqua, o il rendimento di grazie sull'acqua già benedetta (solo nel tempo pasquale viene usata ancora quella solennemente benedetta nella veglia pasquale), la triplice rinuncia e la triplice professione di fede, la rinnovata espressione della volontà di battezzare i bambini nella fede della Chiesa, il battesimo seguito da un'acclamazione dei fedeli.

Riti esplicativi: intendono manifestare la realtà accaduta e presente in chi ha ricevuto il battesimo. L’unzione sul capo con il crisma evidenzia che secondo la parola biblica di 1 Pt 2,9, il battezzato, quale membro del popolo di Dio, ha parte al sacerdozio regale di Cristo. La consegna della veste bianca indica la nuova dignità del cristiano, rivestito di Cristo. La consegna della candela accesa dal padre o dal padrino al cero pasquale, significa che i neobattezzati sono diventati figli della luce e, come tali devono camminare (cf. Ef 5,8) per andare incontro al Signore che viene, con la luce della fede. Il rito dell'apertura delle orecchie e della bocca (effatà) esprime l'abilitazione data dal battesimo ad ascoltare presto la parola di Dio e a professare la fede.

Riti di conclusione sono la recita del Padre Nostro e la benedizione finale. Il ministro introduce la preghiera indicando il cammino dell’iniziazione cristiana: il battesimo rende figli di Dio, la cresima dà la pienezza dello Spirito Santo, l'eucarestia conduce a perfezione la vita di fede. Il Padre Nostro è preghiera comunitaria che viene recitata da tutti anche a nome di coloro che sono stati battezzati e sono diventati figli di Dio acquistando il diritto di chiamarlo Padre. La benedizione si dirige in tre formule alla madre dei battezzati, al padre e poi a tutti i partecipanti alla liturgia battesimale.

L'assemblea viene così congedata mentre tutti sono stati richiamati a prendere maggiore consapevolezza del sacramento del battesimo, della dignità che esso conferisce, degli effetti che produce e sono esortati a vivere e ad operare in conformità a questo mistero.

Per concludere si riafferma che il battesimo è il primo sacramento che costituisce la Chiesa, dà la vita nuova perché libera dal peccato originale e da ogni forma di peccato, perché rende partecipi della morte e della resurrezione di Cristo, fa iniziare il cammino verso la gloria escatologica, cioè la pienezza della vita. Solo dopo il battesimo nel vissuto della Chiesa si dà l'accesso all'eucarestia, cuore della vita della Chiesa e segno principe della comunione con Dio in Cristo.

In ultimo è da ricordare come il battesimo apre ad un nuovo rapporto di comunione con tutta l'umanità salvata e non[8]

8. La Confermazione

È la seconda tappa sacramentale dell'iniziazione cristiana; il suo significato consiste nel dono dello Spirito Santo, promesso da Cristo e da Lui effuso sulla Chiesa nel giorno di Pentecoste.

8.1. Fondamenti biblici

Non è facile esplicitare la fondazione biblica della Confermazione perché il N.T. ci dice che il battesimo è momento fondamentale e totalizzante della rinascita e comunicazione dello Spirito Santo; l'evento della Pentecoste viene pure chiamato battesimo in Spirito Santo.

Tuttavia la Tradizione e il magistero hanno richiamato l'attenzione su due passi che sono stati determinanti per la comprensione di questo sacramento. Sono At 8,14-17 e At 19,1-7. Difatti da entrambi i testi risulta che gli apostoli e solo loro comunicano lo Spirito Santo con la preghiera e l'imposizione delle mani. Questo gesto è destinato all’arricchimento della vita cristiana ed è già praticato al tempo degli apostoli nelle comunità descritte da Luca.

In At 8,14-17, si può notare come la preghiera e l'imposizione delle mani da parte degli apostoli siano completamento del battesimo e in stretto rapporto con esso. Inoltre l'attenzione del racconto è senz'altro rivolta al legame dei nuovi cristiani samaritani con la Chiesa apostolica di Gerusalemme.

Anche in At 19,1-7 il dono dello Spirito è comunicato con l’imposizione delle mani e si manifesta con il fatto che essi presero a parlare in lingue e a profetare, due segni propri della presenza già operante dell'era messianica e due modi per annunciare l'avvenimento salvifico di Gesù Cristo.

Con i doni dello Spirito i battezzati possono camminare secondo lo Spirito e non saranno spinti a soddisfare i desideri della carne; si lasceranno guidare dallo Spirito, portando frutti di carità, gioia, pace... (cf. Gal 5,16-23). In particolare i doni che lo Spirito elargisce ai cristiani sono quelli della pietà e della preghiera, quelli con cui si può beneficiare gli altri ed edificare la Chiesa, come afferma S. Paolo (cf. 1 Cor 14,4-5), quali la forza di predicare e testimoniare Gesù Cristo, insegnare i misteri della salvezza, guarire le malattie... Lo Spirito non cessa mai di investirci dei suoi doni distribuendo a ciascuno come vuole e di beneficiarci rendendo vivo tra di noi Gesù Cristo[9]

Si può affermare dal N.T. che lo Spirito Santo è donato in molti modi: prima del battesimo (cf. At 10,44-48) solo per condurre l’uomo a Cristo e alla Chiesa e per estendere la salvezza a tutti gli uomini; unitamente al battesimo; dopo il battesimo come in questi testi.

Alcuni leggono il battesimo di Gesù come fondamento della Cresima, sulla scorta di alcuni Padri, identificando l’incarnazione di Cristo con il battesimo del cristiano, mentre la Cresima con il battesimo di Gesù.

Altri collegano al termine Christòs il fondamento della Confermazione: l'unzione col crisma. L’unzione ci dice la partecipazione allo Spirito cui il cristiano è assimilato. Allora come fondazione biblica possiamo assumere tutta la vita di Gesù vissuta come “confermato” dal Padre fino alla resurrezione; e la Pentecoste come espansione di questa vita a tutti gli uomini.

8.2. Dati storici

La storia del rito della Confermazione non è molto chiara e netta. Nei primi secoli non si distingue il momento ed il rito con cui è conferito il dono dello Spirito Santo perché l’iniziazione cristiana è costituita da un gesto unitario celebrato e presieduto dal Vescovo.

La separazione della Cresima dal Battesimo è iniziata quando il cristianesimo si è diffuso anche nelle campagne per cui il Vescovo, che praticava l’unzione, non poteva essere presente in tutte le celebrazioni di iniziazione cristiana. Nella Chiesa di Roma, sino al IX sec. il rito è quello della Tradizione Apostolica:

dopo il catecumenato si ha il battesimo;
il neofita viene unto dal presbitero;
presentato al Vescovo che gli impone le mani, lo unge, lo segna e prega per lui.

Dal sec. VII-VIII in poi la Cresima viene rimandata a quando c'era la presenza del Vescovo e quindi è separata dal battesimo.

Il Concilio Lateranense IV (1215) stabilisce a 7 anni l'età idonea per la Cresima; il Concilio di Trento a 12 anni. Infine, quando nel 1905 Pio X stabilisce come età per l'Eucarestia i 7 anni, la Cresima viene posticipata.

ll Concilio Vaticano II nella Sacrosanctum Concilium 71 dice che il rito della Confermazione va riveduto per riacquistare il suo vero significato e la sua dignità che lo pone fra i sacramenti dell'iniziazione cristiana. Pertanto, nel 1971 vengono emanate delle disposizioni sul rito per la confermazione dei fanciulli, e nel 1972 sul rito per la confermazione degli adulti[9].

8.3. Sintesi teologica

Esaminiamo, quindi, la dimensione teologica, cristologica e pneumatologia della Cresima.

Gli aspetti storici a riguardo, sono collegati alla storia della salvezza e ricollegano la confermazione al battesimo di Gesù presso il Giordano e alla Pentecoste.

Nel primo episodio lo Spirito scende esi posa su Gesù manifestandolo come Figlio di Dio, Servo di Javhè ed Unto del Signore, abilitandolo per la sua missione; nel secondo episodio si ha la conclusione del primo in quanto l'effusione dello Spirito nella Chiesa comporta l'inizio della missione di evangelizzazione.

Se ne ricava che quanto si è operato nella Chiesa a Pentecoste si compie per ogni battezzato nel sacramento della confermazione, in quanto essa rende visibile e personale nel battezzato il mistero di Pentecoste.

Gli aspetti ecclesiali fanno riferimento alla nuova posizione che il cresimato acquista nella Chiesa ed alla corresponsabilità della sua missione. Infatti la testimonianza profetica non si compie in modo isolato e personale, ma inserita all'interno della comunità cristiana, dove lo Spirito abita in permanente pienezza. La Cresima, pertanto, fa comprendere che la vita battesimale si realizza nella Chiesa e per la Chiesa, insieme agli altri battezzati.

Gli aspetti sacramentali: se il valore sacramentale della Cresima è ormai accettato, altrettanto non si può dire della sua istituzione ad opera di Gesù, dato che la Scrittura non dice nulla. La Teologia risponde che la confermazione va inserita nella volontà istitutiva di Cristo (promessa dello Spirito e rigenerazione in acqua e Spirito) e nella volontà interpretativa della Chiesa, che ha scelto un rito appropriato per il dono dello Spirito in quanto spetta a lei realizzare l'opera di Cristo. Dal rito emergono i tre dati caratteristici della Cresima:

dono dello Spirito con chiaro riferimento all’evento di Pentecoste;
particolare forza in vista della lotta spirituale e della testimonianza a Cristo;
legame particolare con la Chiesa sotto forma di compimento, sigillo, conferma che ne determina la piena e definitiva appartenenza in modo attivo e responsabile.

8.4. Il rito della Confermazione

La celebrazione del sacramento sottolinea quanto abbiamo detto. Il vescovo, ministro originario del sacramento, benedice il crisma per tutta la diocesi nella Messa crismale del Giovedì santo. Al momento opportuno presiede, o di persona o per mezzo di un suo delegato, la liturgia del sacramento. Chiama i candidati, presentati dalla comunità cristiana e accompagnati dai loro padrini, a rinnovare gli impegni battesimali. Stende le mani e invoca l'effusione abbondante dello Spirito, continuando il gesto degli apostoli e mostrando il legame che unisce i cresimati alla Chiesa. Quindi pone la mano destra sul cresimando in segno di benedizione e di missione; lo unge sulla fronte con il crisma (olio profumato da cui deriva il nome di cresima), esprimendo la partecipazione alla consacrazione messianica di Gesù e il dono dello Spirito per la testimonianza evangelica; nello stesso tempo pronuncia la formula: "Ricevi il sigillo dello Spirito Santo che ti è dato in dono”, con la quale si indica il rafforzamento del battesimo e l'appartenenza irrevocabile a Cristo.

Il rito dell’unzione crismale va ricollegato alle figure della storia della salvezza. In Israele i re e i sacerdoti erano consacrati con olio, per avere il sostegno dello Spirito nel loro servizio (cf. Es 30,22-23; 1 Sam 16,1-13); i profeti invece ricevevano in genere un’unzione solo interiore di Spirito Santo per diventare gli uomini della parola di Dio, i suoi portavoce (cf. 1 Sam 10,6-10; Is 61,1; Mi 3,8).

Consacrato con l’unzione in modo unico è il misterioso personaggio preannunciato da Isaia, il Servo del Signore, il quale assomma in sé il compito regale di instaurare la giustizia e il diritto, il compito profetico di annunciare la parola di Dio alle genti, il compito sacerdotale di offrire la vita a vantaggio dei fratelli.

Questa misteriosa figura si realizza perfettamente in Gesù (cf. Le 4,18): egli ha la pienezza dell’unzione e i cristiani partecipano alla sua abbondanza: “È Dio stesso che ci conferma, insieme a voi, in Cristo e ci ha conferito l’unzione, ci ha impresso il sigillo e ci ha dato la caparra dello Spirito nei nostri cuori” (2 Cor 1,21-22) e "diffonde ovunque per mezzo nostro il profumo della sua conoscenza” (2 Cor 2,14). Associato a Cristo, ogni credente è responsabile della testimonianza al vangelo secondo la vocazione e i doni ricevuti: nella comunità ecclesiale, nella famiglia, nella scuola, nella professione, nella società civile, nel servizio ai più bisognosi.

9. L' Eucarestia

L’Eucarestia o Cena del Signore conclude l’iter sacramentale dell’iniziazione cristiana; oggi ciò non è molto avvertito perché essa viene amministrata prima della Cresima. L'uso corrente di intenderla come “Prima Comunione”, insistendo cioè sul cibo eucaristico, le ha fatto perdere la visione comunitaria che, invece, è centrale per vedere l'eucarestia come l'atto cardine della vita della Chiesa; inoltre non fa percepire il Sacramento come momento d'incontro privilegiato del cristiano con i fratelli di fede nel giorno del Signore

L'Eucarestia è, prima di tutto, un'azione liturgica, di ordine sacramentale, in cui si rende presente il sacrificio pasquale di Cristo e se ne diviene partecipi (memoriale).

9.1. Introduzione

Nel corso dei secoli alla celebrazione dell'eucarestia sono stati attribuiti vari nomi che rivelano la polivalenza del mistero.

Frazione del pane: nome di origine ebraica (cf. At 2,42) che richiama il gesto rituale compiuto dal capofamiglia che dava inizio alla cena fraterna; successivamente ha designato l'intero convito.

Cena del signore: nome propriamente cristiano (cf. 1 Cor 11,20) si riferisce alla presenza di Cristo Risorto fra i suoi, e non all'istituzione della Cena da parte di Cristo. Fatto proprio dalla Riforma protestante, questo termine è rientrato nel linguaggio liturgico cattolico con il Concilio Vaticano II.

Sacrificio: termine che con l'aggiunta dell'aggettivo “santo”, “eucaristico”, “divino” prevalse nel mondo cattolico soprattutto dopo la controversia protestante.

Sinassi: nome greco equivalente di adunanza, riunione liturgica, assemblea.

Messa: è il nome più insignificante e più esteriore anche se dal sec. Vè diventato il più comune. Indica il gesto con particolare riferimento alla missio o dimissio, ossia al “congedo” annunciato alla fine e alla missione a cui si è mandati.

Eulogia: in quanto preghiera di lode

Eucarestia: nome di origine greca che indica il rendimento di grazie’, compare nella prima tradizione cristiana e designa la preghiera eucaristica propria del rito; successivamente indicherà l'intera celebrazione; infine, i doni del pane e del vino sui quali è stata pronunciata la preghiera. Oggi noi intendiamo l'intera celebrazione. Ma tra tutti questi termini prevale alla fine “eucarestia”[11].

9.2. Fondamenti biblici

9.2.1. I Racconti dell'Istituzione

La Scrittura, la tradizione e il magistero indicano nell'ultima cena unita alla passione di Gesù Cristo il suo momento istitutivo e significativo, perciò partiremo dai racconti dell'istituzione: Mt 26,26-29; Mc 14,22-25; Lc 22,19-20; 1 Cor 11,23-27 contenuti nel N.T. e dai testi che ne testimoniano la celebrazione, in particolare At 2,42.46; 20,7-11; 1 Cor 10,15-18. Lo studio di questi testi riveste un’importanza centrale nella teologia sacramentaria dato che il sacramento dell'eucarestia è l'espressione somma e più caratterizzante dell'evento salvifico sacramentale e del culto neotestamentario.

Per comprendere bene il significato dell'istituzione dell'eucarestia occorre chiarire il contesto prossimo e remoto della cena del Signore. Questo è costituito dai legami con la tradizione ebraica. Ed interessa prima di tutto sapere se si trattò di una cena pasquale oppure di un pasto d'addio.

Dai brani neotestamentari riguardanti l'ultima cena risultano due tradizioni:

Quella sinottica, secondo cui l'ultima cena di Gesù è una celebrazione pasquale ebraica da collocare nella cena di Pasqua.
Quella giovannea, secondo cui l'ultima cena di Gesù fu, invece, una cena d'addio e questa tesi è suffragata da vari indizi. Una cena nella quale Gesù si rivela e rivela la volontà del Padre, con carattere “ultimativo” o testamentario. La Bibbia conosce simili discorsi, quali “testamenti di addio” (cf. Giacobbe in Gen 49; Mosè in Dt 33,1-20; Paolo in At 20,17-33): prima di morire si rievoca il passato ricordando come Dio ha agito e come bisogna agire; infine si affida il testamento che consentirà di restare uniti, mantenendo l'identità. Il discorso di Gesù ha come quadro un pasto che assume nella circostanza un senso particolare. Tale sembra essere stata la cena di Gesù, alla quale fu poi riconosciuto un valore pasquale.

Ora poiché le due tradizioni sono totalmente divergenti, rimane il contesto storico-salvifico in cui è inquadrata l'ultima cena. Inoltre, tutto ciò che precede il banchetto, quello che lo accompagna e lo segue, nei racconti dei Sinottici, della 1 Corinti e del quarto vangelo, si ricollega in certo qual modo senz'altro ad una celebrazione pasquale ebraica. Sia tutte le parole dette e i gesti compiuti, sia il comando di tenere viva la sua memoria, sono veramente comprensibili solo entro la cornice della celebrazione pasquale ebraica. Quindi l'ultima cena di Gesù si è svolta in un’atmosfera pasquale, anche se non fosse avvenuta nella sera di Pasqua. Si è certi che il sacramento eucaristico fu istituito da Cristo nel periodo pasquale e che ad esso è debitore di un significato e di un riferimento non secondari, soprattutto nel suo rapporto con il pasto pasquale e gli altri pasti religiosi, col memoriale e con la profezia del sacrificio del servo di Dio.

Oltre al rito della pasqua ebraica e dei pasti sacrali, possiamo vedere ora quali sono i punti di contatto tra la cena del Signore e la pasqua annuale ebraica per comprendere l'impostazione della cena di Gesù e il suo significato. Anzitutto nella pasqua ebraica era primario il tema del memoriale. Vi era difatti la narrazione dell'esodo unita a inni e benedizioni. Ma la cena era un racconto facente parte di una celebrazione formata anche da cibi rituali. Tutti i partecipanti ne prendevano parte perché inclusi nella liberazione dei padri. Quindi il memoriale è integrato e attuato da un sacrificio di comunione. La dimensione sacrificale è espressa soprattutto dall'agnello pasquale e dalla festa degli “azzimi”. Insieme al memoriale e all'aspetto sacrificale, un altro punto di contatto fondamentale è il rito dell'alleanza. Le parole di Gesù sul calice e il suo sacrificio sono rito di alleanza, che fanno riferimento a quella antica che veniva ricordata nella celebrazione pasquale (cf. Gen 24,1-11). Le narrazioni dell'istituzione eucaristica testimoniano che Gesù compie e sancisce la nuova alleanza, quella annunciata dai profeti (cf. Is 55,1- 5; Ger 31,31-34; Ez 36,22-28). La cena di Gesù è un rito di alleanza celebrato tra Lui ei suoi discepoli e anche con tutta la Chiesa. Un ultimo legame pure significativo è l'azione di grazie per il disegno di Dio e i suoi doni, caratteristica della liturgia pasquale e ripresa da Gesù. Allo stesso modo l'aspetto escatologico si può facilmente ritrovare nella · liturgia pasquale ebraica e nella cena del Signore[12].

Sempre sul rapporto tra il contesto ebraico e l'ultima cena di Gesù è senz'altro necessario tener presente anche i momenti significativi del racconto della cena:

Gesto profetico col quale Gesù esprime e presenta ai discepoli l’evento salvifico della sua imminente passione, dandone un preciso significato: il suo Corpo è offerto in sacrificio per noi, per molti, in sostituzione e a vantaggio degli uomini; il suo Sangue è versato per sancire una nuova alleanza (cf. Is 42,1-9; 49,8). Gesù è il servo di Dio che dà se stesso fino alla morte e indica la sua autodonazione con un gesto ed un’azione profetica.
Invito al pasto: con esso Gesù invita gli Apostoli alla comunione intima con Lui attraverso gli alimenti del pane e del vino. Dà inizio così alla comunità conviviale dei cristiani[13]
Il comando di compiere il rito commemorativo di quell'evento di salvezza, in attesa della venuta escatologica “Fate questo in memoria ... finché ...”. Il gesto del pane e del vino, esprime la volontà di Gesù che la sua gratitudine e offerta al Padre siano continuate e ripresentate nella forma di un gesto sensibile a cui siamo chiamati a prendere parte

9.2.2. Altri Testi Neo testamentari

I testi neotestamentari che già riflettono teologicamente l'eucarestia, presuppongono molto chiaramente un fatto di trasformazione riguardo ai doni, ma non dicono “che cosa” è avvenuto ai doni stessi. Il loro interesse è piuttosto per quella comunione con Gesù Cristo, che è possibile proprio con la partecipazione a questi doni.

Per Paolo questa comunione è determinata soteriologicamente e cristo logicamente: essa è comunione salvifica con il sangue di Cristo (cf. 1 Cor 10,16) e appartenenza al dominio del Signore divino (cf. 1 Cor 10,21), inoltre però essa è anche ecclesiologicamente determinata: la comunione all'unico pane opera l’unità di quel corpo di Cristo che è la Chiesa (cf. 1 Cor 10,14-22). In sintesi, Paolo conduce i Corinzi a scoprire nella celebrazione eucaristica la presenza sacrificale-conviviale del Cristo e il sacramento dell'unità della Chiesa.

In 1 Cor 11,17-34 Paolo affronta il problema della divisione della comunità e ribadisce che questa divisione contraddice il significato della celebrazione eucaristica in quanto, una comunità divisa che celebra l'eucarestia, compie un atto contro la Chiesa e contro il corpo del Signore che è morto e risorto per fare un solo popolo.

At 2,42-47 è certamente un testo eucaristico, perché la perseveranza della comunità nella frazione del pane è una delle note caratterizzanti la vita della Chiesa primitiva.

At 20,7-11 descrive la cena di addio di Paolo prima di lasciare la comunità di Troade, sottolineando un elemento sostanziale del culto cristiano, cioè la “parola” o servizio del vangelo; Paolo a Troade rimane a parlare fino all'alba.

Il vangelo di Giovanni fa derivare teologicamente i due principali sacramenti e con ciò anche la Chiesa stessa dal Crocifisso (cf. Gv 19,34). Esso non riporta il racconto dell'istituzione eucaristica, ma riferisce ampiamente i discorsi d'addio di Gesù. Anche la lavanda dei piedi è un modo giovanneo di presentare in termini d'amore e di servizio il mistero eucaristico, così come c'è un’allusione eucaristica nel miracolo di Cana (cf. Gv 2,1-10), nella parabola della vite e dei tralci (cf. Gv 15,1ss) e nel colpo di lancia. Ma Gv 6,53-58 è riconosciuto da tutti come il testo della promessa dell'eucarestia.

Il discorso eucaristico viene introdotto dal miracolo della moltiplicazione dei pani, simbolo del banchetto eucaristico. Si tratta di una riflessione abbastanza avanzata sulla celebrazione liturgica dell'eucarestia nella Chiesa primitiva; ma è molto probabile che il discorso eucaristico strettamente inteso sia introdotto dalla parola interpretativa di Gesù sul pane: “Il pane che io darò è la mia carne per la vita del mondo” (Gv 6,51c). E più avanti si aggiunge la menzione del sangue insieme alla carne del Figlio dell'uomo (cf. Gv 6,53), carne e sangue che sono vero cibo e vera bevanda da mangiare e bere (cf. Gv 6,54-58).

In conclusione osserviamo che, dai testi del N.T., la cena del Signore è presentata come un convito fraterno, sacrificale e pasquale, dove Cristo è presente come persona viva, gesto che va ripetuto per partecipare al suo sacrificio che suggella la Nuova Alleanza.

Essa, inoltre, è un'istituzione che risale a Cristo stesso e che raccoglie regolarmente la comunità nella gioia e nell’amore fraterno attorno al Maestro risorto, presente spiritualmente nei segni del pane e del vino, in attesa della parusia.

9.3. Sintesi teologica

Per meglio riassumere, esaminiamo analiticamente i vari ambiti teologici.

Eucarestia ed economia della salvezza: più che il battesimo e la cresima, l'eucarestia deve essere collocata nel quadro della storia della salvezza perché si trova al vertice dell'intera storia sacra; essa, infatti, la rievoca e la anticipa poiché celebra il mistero di Cristo nella sua totalità, non un singolo aspetto come gli altri sacramenti. A motivo di ciò occupa il posto centrale nella liturgia: dell'anno liturgico (eucarestia pasquale), della settimana (eucarestia domenicale), di tutti i sacramenti che convergono verso l'eucarestia (la loro celebrazione avviene di solito durante la messa) e da essa traggono la loro efficacia.

La conferma di questa centralità dell'eucarestia scaturisce dai temi dei racconti dell'ultima cena precedentemente esaminati: Pasqua, Alleanza, Sacrificio, Convito.

La Cena di Gesù è ritenuta la nuova Pasqua che, a differenza di quella ebraica che commemorava l'esodo dall'Egitto, evoca il passaggio di Cristo da questo mondo al Padre, producendo la salvezza dell’uomo.

L'eucarestia è il rito della Nuova Alleanza che permette una comunione intima con Dio, perché sottolinea il rapporto unico di fedeltà e di amore sigillato da Dio con il suo popolo; esso, infranto da Israele, è ripristinato da Gesù mediante il suo sangue.

Anche il tema biblico del Sacrificio nell'eucarestia trova il suo compimento perché Gesù Cristo offre se stesso per ricapitolare in sé il regime sacrificale di Israele e di tutta l’umanità.

Coronamento di quanto detto è il carattere di Convito, proprio dell'Eucarestia per il fatto che rievoca i grandi banchetti biblici ed attualizza il banchetto messianico annunciato dai Profeti.

Eucarestia, memoriale della Pasqua di Cristo: il concetto di “memoriale" è all'origine del rinnovamento della teologia eucaristica perché ha permesso di sbloccare questioni spinose (presenza del sacrificio della Croce nella Messa, rapporto tra sacrificio e convito, ecc.) e di dare l'avvio al dialogo ecumenico. Il termine “memoriale" è cultuale e corrisponde all'ebraico zikkaron ed al greco anamnesis, significando non una realtà di cui ci si deve ricordare, ma il “mezzo” che rende possibile ed efficace il ricordo. Il “memoriale”, cioè, è un evento rituale che richiama un fatto passato e lo rende in certo modo presente per consentire a coloro che lo compiono di riviverne la forza e di inserirsi in esso. Pertanto, celebrando il memoriale della morte e resurrezione di Cristo, cioè della sua Pasqua, non solo rievochiamo l'evento di Cristo ma ci sentiamo coinvolti, partecipiamo a quel passaggio ed entriamo in quella nuova alleanza. L’Eucarestia, quindi, fa anamnesi di Gesù: “Fate questo in memoria di me", è “memoria” dall'inizio alla fine, non solo nella preghiera eucaristica, lo è anche nella liturgia della Parola.
Eucarestia e sacrificio della croce: la cena istituita da Cristo ha un carattere sacrificale perché Gesù, con il suo sacrificio ha abolito tutti i sacrifici anteriori, offrendo se stesso a Dio per gli uomini, allo scopo di ristabilire la piena comunione tra Dio e l'umanità. Ne segue che l'eucarestia è sì un sacrificio di lode, ma anche un vero sacrificio, perché commemora e ripresenta il sacrificio della croce compiuto una volta per tutte. Quindi è sacrificio in quanto dono che Dio fa di suo figlio e anche dono che Cristo fa di se stesso al Padre, a nome di tutta l'umanità, in particolare della Chiesa suo corpo mistico, anzi è sacrificio della Chiesa che si offre a Dio con Cristo. Nell'eucarestia il sacrificio di Cristo diventa nostro sacrificio. Egli ha istituito nella cena il memoriale del suo sacrificio perché la storia della salvezza continui e si diffonda; ecco perché nell'eucarestia i cristiani sono invitati a partecipare, con il loro sacrificio, a quello di Cristo. Ma il carattere sacrificale dell'eucarestia non deroga al valore della croce, non si sostituisce né si aggiunge. Il sacerdote non si sostituisce a Cristo; la croce non è dimenticata, ma commemorata e applicata per rendere possibile all'umanità di inserirsi in quell'atto redentore. Tra croce ed eucarestia vi è una duplice relazione: di identità, in quanto Cristo è vittima e sacerdote insieme; di relazione, in quanto l'eucarestia dipende in modo assoluto dalla croce.
Eucarestia come banchetto: l'aspetto sacrificale dell'eucarestia non deve oscurare il suo aspetto conviviale perché tra i due aspetti c'è un rapporto intrinseco. L'eucarestia è inseparabilmente sacrificio conviviale o convito sacrificale. Infatti Cristo non si è accontentato di sacrificare il suo corpo e di versare il suo sangue: li ha presentati come cibo e bevanda, ordinando di “prendere e mangiare – prendere e bere”. Pertanto il sacrificio trova il suo compimento nella comunione e questa è partecipazione al sacrificio di Cristo. Ne segue che la comunione appartiene necessariamente alla struttura dell'eucarestia; perciò un'eucarestia senza comunione è inammissibile perché essa è un atto essenzialmente comunitario ed ecclesiale, non privato.
Eucarestia come presenza di Cristo: è un tema fra i più scottanti della teologia contemporanea, non tanto per dire della presenza di Cristo nell'eucarestia, accettata senza contestazione, quanto sul modo mediante il quale si attua. Nell'eucarestia Gesù Cristo dona totalmente Se stesso, nella sua realtà umana e divina. L'eucarestia è l’autodonazione con cui Cristo si rende presente di persona. Si offre e si dona al Padre per sempre e continuamente per compiere la missione ricevuta e glorificare la Trinità. Allo stesso modo e insieme si offre e consegna alla Chiesa come suo Salvatore e Capo per salvarci costituendoci suo corpo. In questa totale donazione vi è la presenza reale e sostanziale di Colui che si dona: nell'eucarestia non vi può essere donazione senza la presenza stessa di Colui che si dona. Allora non sono donati solo pane e vino, ma essi stessi diventano Gesù Cristo stesso. La dottrina cattolica, affermata solennemente nel Concilio di Trento, ribadisce che sotto l’apparenza del pane e del vino è contenuto veramente, realmente, e sostanzialmente nostro Signore, vero Dio e vero uomo. Qui Egli è presente sacramentalmente con la sua sostanza. Il Concilio nota pure che le parole dell'istituzione riportate nel N.T. indicano in modo chiaro ed evidente l'autodonazione di Gesù che dava ai discepoli il suo corpo e il suo Sangue. La presenza eucaristica possiede dunque una effettiva realtà raffigurata e ripresentata dal segno. Il sacramento nell'eucarestia rende attuale la presenza di Cristo morto e risorto. Con la fede cogliamo il mistero del pane e del vino che diventano Corpo e Sangue di Gesù Cristo, ma tutto ciò si attua in modo realistico ed oggettivo. La celebrazione eucaristica pone anche un rapporto personale e spirituale tra Gesù Cristo e l'uomo. Siamo chiamati ad entrare in comunione con Cristo in quanto la sua azione salvifica è l’origine della santificazione di tutti gli uomini.
Eucarestia e Chiesa:1’assemblea eucaristica esprime e realizza il mistero della Chiesa perché l'eucarestia rende visibile la Chiesa nella sua struttura fondamentale facendo meritare all'assemblea il titolo di Chiesa. Perché sia tale deve trovarsi in comunione di fede e di carità con le altre chiese e con la gerarchia; in caso contrario, l'assemblea non realizzerebbe il mistero della Chiesa. Questa comunità concreta è il soggetto della celebrazione: il sacerdote ne è il presidente e svolge un servizio. Ne segue che in ogni celebrazione Cristo raduna i suoi credenti dispersi e divisi, e mediante il suo corpo eucaristico li rende suo corpo mistico.
Eucarestia e Iniziazione cristiana: abbiamo detto che l'eucarestia conclude l’iniziazione cristiana, ora osserviamo in conclusione che essa rappresenta il momento culminante dell'iniziazione perché in essa si ha l'esperienza ecclesiale della salvezza. L'eucarestia apporta pienezza, fermento e dinamismo. Si ricava inoltre, da quanto abbiamo fin qui riflettuto, l’unitarietà del processo iniziatico, con la distinzione dei tre sacramenti:

il Battesimo ci fa cogliere la natura degli uomini (figli di Dio in Cristo);
la Cresima ci fa cogliere la diversità di ciascuno di noi (persona umana);
l'Eucarestia celebra la natura e la persona insieme. È qui che il corpo ecclesiale in cui si è introdotti per la rinascita nell'acqua e nello Spirito, vive il suo mistero di umanità nuova riconciliata. Qui ognuno scopre di essere chiamato ad una vita di comunione con i fratelli.

7 Cf. H. SCHLIER, Il battesimo di Gesù nei vangeli, in Riflessioni sul N.T., Brescia 1969, pp. 275-284.

8 cf. AA. VV, L'offerta della salvezza, Palermo, 1986, p. 280.

9 Cf. B. TESTA, op. cit., pp. 117-118

10 Riforma della confermazione con la costituzione apostolica Divinae consortium naturae (15.8.71), in AAS 63 (1971) pp. 657-664 e il rito liturgico corrispondente: R. KACZYNSKI (ed.) Enchiridion Documentorum Instaurationis liturgicae I (1963-1973), Torino 1976, pp. 814-820.

9 Cf. B. TESTA, op. cit., p.137.

9 Cf. B. TESTA, op. cit., pp.131-133.

13 Cf. J. RATZINGER, La festa della fede, Milano 1984, pp.57-65

13

Definizione di virtù e presentazione delle virtù cardinali.

Il tema è affrontato nel 1° volume, pp. 358-369, nell’ambito della Teologia morale fondamentale.

Le virtù.

“La virtù è una disposizione abituale e ferma a fare il bene. Essa consente alla persona, non soltanto di compiere atti buoni, ma di dare il meglio di sé. Con tutte le proprie energie sensibili e spirituali la persona virtuosa tende verso il bene, lo ricerca e lo sceglie in azioni concrete” (CCC 1803).
La definizione che il Catechismo dà della virtù ci fa cogliere la sua vera essenza: essa si radica in tutte le facoltà umane e le plasma, attivando sempre più la volontà nella sua aspirazione innata di cooperazione tra Dio e la persona umana; contemporaneamente a ciò la virtù fa interiorizzare il mondo dei valori, l'apertura all'altro e la co-umanità con gli altri.
La virtù, pertanto, è genuina nella misura in cui alla sua base c'è la libertà perché, mediante essa, la persona costruisce una crescente capacità di rispondere a tutte le sfere di valori, e particolarmente ai valori delle persone e alle loro esigenze; i cristiani, allora, diventano sale della terra e luce del mondo quando la loro fede e la loro vita si integrano. Uno dei dati più importanti della virtù è, quindi, il suo ordinare all’agire buono la persona, perché è principio di atti umani buoni, rendendo buono chi agisce e le opere che compie.
Essa è, pertanto, espressione della padronanza di sé e disponibilità ad assecondare con spontaneità il bello, il buono, il vero e la comunione con gli altri; in forza di ciò la virtù qualifica la persona nel suo modo di situarsi nella realtà, perché la inclina al bene e alla solidarietà. Ma il fine primario della virtù è teologale: è adesione convinta alla benevolenza di Dio, è ubbidienza allo Spirito, è imitazione di Cristo; la dottrina della Chiesa distingue due gruppi di virtù: le virtù umane, o cardinali, e le virtù teologali.

Le virtù umane o cardinali

“Le virtù umane sono attitudini ferme, disposizioni stabili, perfezioni abituali dell'intelligenza e della volontà che regolano i nostri atti, ordinano le nostre passioni e guidano la nostra condotta secondo la ragione e la fede. Esse procurano facilità, padronanza di sé e gioia per condurre una vita moralmente buona; vengono acquisite umanamente e sono i frutti e i germi di atti moralmente buoni. Dispongono tutte le potenzialità dell'essere umano ad entrare in comunione con l'amore divino” (CCC 1804). “Quattro virtù umane hanno funzione di cardine, per questo sono dette cardinali: la prudenza, la giustizia, la fortezza, la temperanza” (CCC 1805).
Con altri nomi queste virtù sono lodate in molti passi della Scrittura, soprattutto nel Nuovo Testamento, ma una formulazione significativa la troviamo già nel libro della Sapienza: “Se uno ama la giustizia, le virtù sono il frutto delle sue fatiche. Essa insegna, infatti, la temperanza e la prudenza, la giustizia e la fortezza, delle quali nulla è più utile agli uomini nella vita” (Sap 8,7). Anche il Concilio Vaticano II se ne occupa in riferimento alla formazione dei candidati al sacerdozio (cf. Optatam totius 11) e in riferimento alla crescita spirituale dei laici per il loro apostolato (cf. Apostolicam actuositatem 4).
“La prudenza è la virtù che dispone la ragione pratica a discernere in ogni circostanza il nostro vero bene e a scegliere i mezzi adeguati per compierlo. Essa non si confonde con la timidezza o la paura, né con la doppiezza o la dissimulazione. È detta auriga virtutum - cocchiere delle virtù - perché dirige le altre virtù indicando loro regola e misura, ed è la virtù che guida immediatamente il giudizio di coscienza” (CCC 1806). A motivo di ciò l’uomo prudente decide e ordina la propria condotta seguendo questo giudizio poiché, grazie alla virtù della prudenza, egli applica i principi morali ai casi particolari senza sbagliare e supera i dubbi sul bene da compiere e sul male da evitare” (CCC 1806). “La giustizia è la virtù morale che consiste nella costante e ferma - volontà di dare a Dio e al prossimo ciò che è loro dovuto; la giustizia verso Dio è chiamata <virtù di religione>, la giustizia verso gli uomini dispone a rispettare i diritti di ciascuno e a stabilire nelle relazione umane l'armonia che promuove l'equità nei confronti delle persone e del bene comune” (CCC 1807). “La virtù di religione dispone l'uomo a rendere a Dio ciò che in tutta giustizia gli dobbiamo in quanto creature” (CCC 2095); “l’atto principale di essa è l'adorazione, per riconoscerlo come il Creatore e il Salvatore, il Signore e il Padrone di tutto ciò che esiste, l’Amore infinito e misericordioso” (CCC 2096). "L'adorazione del Dio unico libera l'uomo dal ripiegamento su se stesso, dalla schiavitù del peccato e dall'idolatria del mondo” (CCC 2097); “espressione della nostra adorazione a Dio è la preghiera: di lode e di rendimento di grazie, di intercessione e di domanda, perché la preghiera è una condizione indispensabile per poter obbedire ai comandamenti di Dio” (CCC 2098). “In segno di adorazione e di riconoscenza, di implorazione e di comunione è giusto offrire sacrifici a Dio” (CCC 2099); “per essere autentico il sacrificio esteriore deve essere espressione del sacrificio spirituale, a modello dell’unico sacrificio perfetto che Cristo ha offerto sulla croce in totale oblazione all'amore del Padre e per la nostra salvezza; noi, unendoci al suo sacrificio, possiamo fare della nostra vita un sacrificio a Dio” (CCC 2100). La giustizia verso gli uomini “proibisce di prendere o di tenere ingiustamente i beni del prossimo e di arrecare danno al prossimo nei suoi beni in qualsiasi modo, prescrive la giustizia e la carità nella gestione dei beni materiali e del frutto del lavoro umano, esige, in vista del bene comune, il rispetto della destinazione universale dei beni e del diritto di proprietà privata” (CCC 2401). “L’uomo giusto, pertanto, si distingue per l'abituale dirittura dei propri pensieri e per la rettitudine della propria condotta verso il prossimo” (CCC 1807), perché “si sforza di ordinare a Dio e alla carità fraterna i beni di questo mondo” (CCC 2401). “La fortezza è la virtù morale che, nelle difficoltà, assicura la fermezza e la costanza nella ricerca del bene, essa rafforza la decisione di resistere alle tentazioni e di superare gli ostacoli nella vita morale; la virtù della fortezza rende capaci di vincere la paura, perfino della morte, e di affrontare la prova e le persecuzioni” (CCC 1808). In conseguenza di ciò “dà il coraggio di giungere fino alla rinuncia e al sacrificio della propria vita per difendere una giusta causa” (CCC 1808). “La temperanza è la virtù morale che modera l'attrattiva dei piaceri e rende capaci di equilibrio nell’uso dei beni creati, essa assicura il dominio della volontà sugli istinti e mantiene i desideri entro i limiti dell'onestà; la persona temperante orienta al bene i propri appetiti sensibili, conserva una sana discrezione, non segue il proprio istinto e non asseconda i desideri” (CCC 1809). Quanto dice il Catechismo a proposito delle virtù cardinali ci permette di osservare che la vita virtuosa è sempre frutto di intelligenza valutativa, di inserimento nel contesto storico, di forza, di perseveranza e di autodominio; nell'attuare questo compito la persona non è sola ma è sostenuta dalla comunione con Dio, vissuta nel suo popolo (virtù teologali), e dalla solidarietà, vissuta nella comunità credente e nella famiglia umana. Difatti, “le virtù umane, acquisite mediante l'educazione, mediante atti deliberati e una perseveranza sempre rinnovata nello sforzo, sono purificate ed elevate dalla grazia divina; esse, inoltre, con l'aiuto di Dio forgiano il carattere e rendono spontanea la pratica del bene” (CCC 1810). L’uomo, pertanto, “deve sempre implorare questa grazia di luce e di forza, deve ricorrere ai sacramenti, deve cooperare con lo Spirito Santo e seguire i suoi inviti ad amare il bene e a stare lontano dal male, perché, ferito dal peccato. non gli è facile conservare l'equilibrio morale; solo la salvezza donataci da Cristo gli dà la grazia necessaria per perseverare nella ricerca delle virtù” (CCC 1811).

Le virtù teologali

“Le virtù umane si radicano nelle virtù teologali perché queste rendono le facoltà dell’uomo idonee alla partecipazione alla natura divina, esse, infatti, si riferiscono direttamente a Dio, dispongono i cristiani a vivere in relazione con la Santissima Trinità, hanno come origine, causa ed oggetto Dio Uno e Trino” (CCC 1812). Le virtù teologali sono chiamate così perché, in maniera del tutto unica. realizzano la divinizzazione dell'uomo attraverso la comunicazione con Dio, contenuto e fine di esse; sono chiamate anche virtù soprannaturali perché, donate da Dio nel battesimo, sono possibili soltanto mediante la grazia di Dio, non si possono acquistare con le sole forze umane, né si possono mantenere con una specifica attività umana. “Le virtù teologali, allora, fondano, animano e caratterizzano l'agire morale del cristiano, informano e vivificano tutte le virtù morali: sono infuse da Dio nell'anima dei fedeli per renderli capaci di agire quali suoi figli e meritare la vita eterna; sono il pegno della presenza e dell’azione dello Spirito Santo nelle facoltà dell’essere umano” (CCC 1813). Le virtù teologali sono tre: fede, speranza e carità, “La fede è la virtù teologale per la quale noi crediamo in Dio e a tutto ciò che Egli ci ha detto e rivelato, e che la Santa Chiesa ci propone da credere, perché Egli è la stessa verità” (CCC 1814); “il dono della fede rimane in colui che non ha peccato contro di essa, ma se non si accompagna alla speranza e all’amore non unisce pienamente il fedele a Cristo e non ne fa un membro vivo del suo Corpo” (CCC 1815). Tuttavia, “il discepolo di Cristo non deve soltanto custodire la fede e vivere di essa, ma anche professarla, darne testimonianza con franchezza e diffonderla” (CCC 1816), perché, come dice il Concilio, “tutti devono essere pronti a confessare Cristo davanti agli uomini e a seguirlo sulla via della croce durante le persecuzioni, che non mancano mai alla Chiesa” (Lumen Gentium 42). La fede, per il fatto che accompagna e determina l'agire umano, presuppone le “conoscenze di fede”, cioè il fissarsi dell’intelligenza dell'uomo su ciò che Dio gli ha rivelato di sé e delle sue opere di grazia, e che Gesù ha presentato come indispensabili per la salvezza: “Chi mi riconoscerà davanti agli uomini, anch’io lo riconoscerò davanti al Padre mio che è nei cieli; chi invece mi rinnegherà davanti agli uomini, anch'io lo rinnegherò davanti al Padre mio che è nei cieli” (Mt 10,32-33). “La speranza è la virtù teologale per la quale desideriamo il Regno dei cieli e la vita eterna come nostra felicità, riponendo la nostra fiducia nelle promesse di Cristo e appoggiandoci non sulle nostre forze, ma sull'aiuto della grazia dello Spirito Santo” (CCC 1817). L’identità teologica della speranza si fonda sulla scrittura che ci presenta “il Dio della speranza” (Rm 15,13) e “Gesù Cristo, nostra speranza" (1 Tm 1,1), che ci comunica il dono dello Spirito Santo “in virtù del quale abbondiamo nella speranza” (Rm 15,13); essa ci è data per unirci direttamente a Dio e farci aspirare a Lui “nell'attesa della beata speranza e della manifestazione della gloria del nostro Dio e salvatore Gesù Cristo” (1 Tt 2,13). Come la fede, la speranza è una virtù dell’uomo, destinata a suscitare in lui caratteristici atteggiamenti morali, perché “risponde all’aspirazione alla felicità che Dio ha posto nel cuore di ogni uomo, in quanto assume le attese che ispirano le attività degli uomini, purificandole per ordinarle al Regno di Dio” (CCC 1818). “La speranza cristiana, che riprende e porta a pienezza la speranza del popolo eletto, si sviluppa fin dagli inizi della predicazione di Gesù nell'annuncio delle beatitudini; queste elevano la nostra speranza verso il Cielo, come verso la nuova Terra promessa, e ne tracciano il cammino attraverso le prove che attendono i discepoli di Gesù” (CCC 1820). Ne segue che “noi possiamo sperare la gloria del cielo, promessa da Dio a coloro che lo amano e fanno la sua volontà”, come pure “sperare, con la grazia di Dio, di perseverare sino alla fine e ottenere la gioia del cielo, quale eterna ricompensa di Dio per le buone opere compiute con la grazia di Cristo” (CCC 1821). Papa Benedetto XVI nell'enciclica Spe Salvi (2007) si sofferma ampiamente sui “luoghi” di apprendimento e di esercizio della speranza individuandone quattro: la preghiera, come scuola della speranza, perché “se non mi ascolta più nessuno, Dio mi ascolta ancora ..., se non c'è più nessuno che possa aiutarmi ... Egli può aiutarmi” (nn. 32-34); • l'agire, come speranza in atto, perché “la speranza cristiana è sempre anche speranza per gli altri, è speranza attiva, ... affinché il mondo diventi un po' più luminoso e umano ... ed io possa sempre sperare anche se non ho più niente da sperare” (n.35);il soffrire, come speranza terapeutica, perché “certamente bisogna fare tutto il possibile per diminuire la sofferenza, ... tuttavia non è la fuga davanti al dolore che guarisce l'uomo, ma la capacità di accettare la tribolazione e in essa maturare, di trovare senso mediante l'unione con Cristo, che ha sofferto con infinito amore” (nn. 36-40); • il Giudizio di Dio, come speranza nella sua giustizia, perché “nell'epoca moderna il pensiero del Giudizio finale sbiadisce, in quanto la fede cristiana viene individualizzata ed è orientata soprattutto verso la salvezza personale dell'anima, ... ne segue che la fede nel Giudizio finale è innanzitutto e soprattutto speranza; ... infatti è impossibile che l'ingiustizia della storia sia l'ultima parola, perché Dio è giustizia e crea giustizia. I malvagi alla fine, nel banchetto eterno, non siederanno indistintamente a tavola accanto alle vittime, come se nulla fosse stato” (nn. 41-48). “La carità è la virtù teologale per la quale amiamo Dio sopra ogni cosa per se stesso, ed il nostro prossimo come noi stessi per amore di Dio” (CCC 1822); essa è collegata, pertanto, in modo del tutto speciale con Dio, principio e oggetto delle virtù soprannaturali. “Gesù fa della carità il comandamento nuovo. Egli, amando i suoi <sino alla fine>, manifesta l'amore che riceve dal Padre; i discepoli, amandosi gli uni gli altri, imitano l'amore di Gesù, che ricevono a loro volta. Per questo Gesù dice: «Come il Padre ha amato me, così anch'io ho amato voi. Rimanete nel mio amore> (Gv 15,9). Ed ancora: <Questo è il mio comandamento: che vi amiate gli uni gli altri, come io vi ho amato> (Gv 15,12)” (CCC 1823). Papa Benedetto XVI nell'enciclica Deus caritas est (2005) chiarisce in proposito che “il <comandamento> dell'amore diventa possibile solo perché non è soltanto esigenza: l'amore può essere <comandato> perché prima è donato” (n. 14). Dio, infatti, “ci ha amati per primo e continua ad amarci per primo, per questo anche noi possiamo rispondere con l'amore; Egli non ci ordina un sentimento che non possiamo suscitare in noi stessi, ma ci ama, ci fa vedere e sperimentare il suo amore e, da questo <prima> di Dio, può come risposta spuntare l'amore anche in noi” (n. 15). Ne segue che gli atteggiamenti naturali dell'amore umano devono rifarsi alla concezione dell'amore di Dio, divenendo essi stessi “amore di Dio”: verso il prossimo, verso i nemici, verso gli indifesi, verso i bisognosi, etc.; ciò perché “la carità garantisce e purifica la nostra capacità umana di amare, elevandola alla perfezione soprannaturale dell'amore divino” (CCC 1827). La carità, così, frutto dello Spirito e pienezza della legge di Dio, diventa l'emblema della vita cristiana, come significativamente la presenta San Paolo: “La carità è paziente, è benigna la carità; non è invidiosa la carità, non si vanta, non si gonfia, non manca di rispetto, non cerca il suo interesse, non si adira, non tiene conto del male ricevuto, non gode dell'ingiustizia, ma si compiace della verità. Tutto copre, tutto crede, tutto spera, tutto sopporta” (1 Cor 13,4-7). L’Apostolo, poi, va oltre e parlando di sé, ma ciò vale per ogni credente, afferma che “se anche parlasse le lingue degli uomini e degli angeli, ... se avesse il dono della profezia e conoscesse tutti i misteri e tutta la scienza, se possedesse la pienezza della fede, ... se distribuisse tutte le sue sostanze e desse il suo corpo per essere bruciato, ... ma non avesse la carità, non gli gioverebbe niente” (1 Cor 13,1-3). Ecco perché afferma categoricamente: “Queste le tre cose che rimangono: la fede, la speranza e la carità, ma di tutte più grande è la carità” (1 Cor 13,13). Conseguenza di tutto ciò è che “la pratica della vita morale animata dalla carità dà al cristiano la libertà spirituale dei figli di Dio” (CCC, 1828), in quanto “ha come frutti la gioia, la pace e la misericordia; esige la generosità e la correzione fraterna; è benevolenza; suscita la reciprocità e si dimostra sempre disinteressata e benefica; è amicizia e comunione” (CCC 1829). In conclusione si può dire che la vita morale del cristiano deve avere la dimensione teologale dell'obbedienza morale, una obbedienza che scaturisce dalla fede, si nutre di speranza, si esplica nella carità.

I DONI E I FRUTTI DELLO SPIRITO

La tradizione antropologica cristiana unisce alle virtù teologali i doni dello Spirito Santo perché la grazia di Dio, non solo fonda l’essere umano nella possibilità di rendere personale la comunione di fede, speranza e amore con Lui, ma anche di consentire agli interventi che lo Spirito attua di qualificarne il dinamismo e di orientare le relazioni interumane. “I doni dello Spirito Santo sono sette: sapienza, intelletto, consiglio, fortezza, scienza, pietà, timor di Dio; appartengono nella loro pienezza a Cristo, completano e portano alla perfezione le virtù di coloro che li ricevono, rendono i fedeli docili ad obbedire con prontezza alle ispirazioni divine” (CCC 1831). “La vita morale dei cristiani, pertanto, sorretta dai doni dello Spirito Santo” (CCC 1830), deve tendere all'unione con Dio e da essa deve trarre vigore, spinta ed impegno per la giustizia e la pace tra i popoli. In questo modo i cristiani possono far propri i frutti dello Spirito, come primizia della gloria eterna, che San Paolo elenca in contrapposizione alle opere della carne: “Il frutto dello Spirito è amore, gioia, pace, pazienza, benevolenza, bontà, fedeltà, mitezza, dominio di sé” (Gal 5,22). Se il cristiano sarà grato a Dio per tali doni si potrà impegnare “a seguire fedelmente Cristo, a cercare anzitutto il Regno di Dio, ad aiutare i fratelli con amore, a realizzare con l'ispirazione della carità le opere della giustizia” (Gaudium et spes 72b).

PER L’APPROFONDIMENTO

Catechismo della Chiesa cattolica, Città del Vaticano 1982
GIOVANNI PAOLO II, Reconciliatio et Paenitentia, Esortazione apostolica (1984)
GIOVANNI PAOLO II, Veritatis splendor, Lettera enciclica (1993)
GIOVANNI PAOLO II, Evangelium vitae, Lettera enciclica (1995)
GIOVANNI PAOLO II, Fides et Ratio, Lettera enciclica (1998)
BENEDETTO XVI, Deus caritas est, Lettera enciclica (2005)
BENEDETTO XVI, Spe Salvi, Lettera enciclica (2007)

Presentare le tecniche di procreazione assistita, dandone valutazione morale, con riferimento alla legge 40.

Il progredire e l'ampliarsi dell'orizzonte della medicina ha portato alla scoperta di cure e di forme di prevenzione a vantaggio della salute e della vita umana; ciò, però, a prodotto un senso di maggiore sicurezza nell'uomo di scienza perché “diversi procedimenti consentono oggi di intervenire non soltanto per assistere, ma anche per dominare i processi della procreazione, in quanto tali tecniche possono consentire all'uomo di prendere in mano il proprio destino, esponendolo, però, alla tentazione di andare oltre i limiti di un ragionevole dominio sulla natura” (Donun vitae Intr. 1). Il rischio di tale sicurezza è la consapevolezza di aver acquisito un potere, prima insperato, sul governo della vita umana attraverso la pianificazione delle nascite ottenuta con la procreazione assistita. Difatti, “per procreazione assistita si intendono le diverse procedure tecniche volte ad ottenere un concepimento umano in maniera diversa dall'unione sessuale dell'uomo e della donna; [...] ne segue che la valutazione morale di tali tecniche è costituita dalla considerazione delle circostanze e delle conseguenze che esse comportano in ordine al rispetto dovuto all'embrione umano, in quanto l'affermarsi di queste tecniche di fecondazione richiede innumerevoli fecondazioni e distruzioni di embrioni umani" (DV II, 1). Questi i concetti-base per la procreazione medicalmente assistita : per tutti i metodi di procreazione assistita sono necessari: - l'induzione della crescita follicolare multipla, cioè la stimolazione ormonale cui è sottoposta la donna per incrementare la maturazione di ovociti che saranno fecondati in vario modo a seconda della tecnica impiegata; il prelievo del seme maschile, ottenuto mediante masturbazione, utilizzabile per tutti i metodi di riproduzione assistita. la fecondazione assistita può essere omologa o eterologa: è omologa quando i due gameti, ovulo e spermatozoo, sono della coppia, è eterologa quando uno o entrambi i gameti provengono da donatori esterni alla coppia. le tecniche fondamentali di procreazione assistita sono quattro e possono essere attuate in due modi: intracorporea, se la fecondazione avviene all'interno delle vie genitali femminili, extracorporea, se la fecondazione avviene fuori del corpo femminile, cioè in una provetta. tecniche di procreazione assistita intracorporea: -inseminazione artificiale (AI): tecnica semplice che consente di introdurre il seme maschile nell'organo genitale femminile; a secondo del punto esatto in cui si deposita il seme si parla a. di inseminazione intracervicale (ICI), b. di inseminazione intrauterina (IUI), c. di inseminazione intraperitoneale (IPI). In tutti e tre i casi si favorisce l'incontro dei due gameti, ovocita e spermatozoo, rendendo possibile la fecondazione in modo del tutto naturale. trasferimento dei gameti nelle tube (GIFT): la tecnica prevede il prelievo degli ovociti e la loro introduzione in un particolare catetere in cui, separati da una bolla d'aria, vengono introdotti anche gli spermatozoi; per via laparoscopica il contenuto del catetere viene introdotto in una delle tube ed i gameti venendo a contatto possono realizzare, in modo del tutto naturale, la fecondazione. tecniche di procreazione assistita extracorporea: - fecondazione in vitro (FIVET): si tratta della tecnica più rivoluzionaria ed importante che sia stata messa a punto negli anni '60, con l'intenzione di rimediare alla sterilità umana; i primi bambini nati con questa tecnica sono stati in Gran Bretagna nel 1978 (Louise Brown) e in Australia nel 1980. La tecnica si basa su un procedimento molto complesso e viene impiegato sia nei casi di occlusione bilaterale delle tube di Falloppio, situazione che rende impossibile l'incontro dei due gameti, sia nei casi di oligospermia, cioè quando si hanno spermatozoi poco vitali. Per una maggiore possibilità di riuscita, la tecnica prevede il prelievo di ovociti maturi poco prima dell'ovulazione, mediante laparoscopia, i quali vengono posti in coltura in una provetta dove successivamente viene posto il liquido seminale ottenendo così la “fecondazione in vitro”, quando gli embrioni si trovano allo stadio di 4-6 cellule vengono trasferiti in utero e se attecchiscono prosegue la gravidanza. micromanipolazione (ICSI): è l'ultima e più sofisticata tecnica e comporta un intervento diretto sull'ovocita; consiste in una microiniezione con la quale si inserisce direttamente un singolo spermatozoo all'interno del citoplasma ovocitario. Per le tecniche sopra descritte si ritiene che queste siano realizzate con la coincidenza tra la donna che fornisce il gamete e quella nel cui utero prosegue la gravidanza, in effetti, però, non sempre avviene così perché a volte si ricorre alla cosiddetta maternità surrogata, che si può presentare in tre modi: gravidanza surrogata, quando una donna "offre" il suo utero per consentirvi l'impianto di un embrione non suo; gravidanza eterologa, quando l'embrione è frutto della fecondazione artificiale tra il seme del partner della donna sterile ed un ovulo donato, oppure di due gameti estranei alla coppia; gravidanza su commissione, quando una donna, in genere sorella o madre, si fa fecondare artificialmente con il seme del partner di un’altra, per “riconquistare” dopo alla coppia il bambino nato. La legge 40/2004 sulla procreazione assistita La legge sulla "procreazione medicalmente assistita" ha avuto una gestazione durata 8 anni e ha colmato un vuoto legislativo che ha dato luogo a molti abusi, essa infatti ha cercato di mettere ordine in una materia che negli anni aveva assunto risvolti di notevole gravità. Fulcro della legge è la tutela dell'embrione che viene considerato il protagonista del processo generativo e di cui si tutelano i diritti, per cui viene corretta la prospettiva che considera il figlio l'esaudimento di un desiderio dei genitori, quasi un loro diritto ad averlo. Malgrado tutto ciò la legge, fin dalla sua entrata in vigore, è stata osteggiata in vari modi; dapprima il referendum abrogativo, successivamente istanze ai TAR, ai Tribunali e alla Corte Costituzionale con sentenze che ne hanno stravolto l'originario impianto in quanto state modificate o eliminate molte parti che ne hanno cambiato radicalmente i principi originari significativamente. Il referendum, svoltosi a giungo del 2009, non ha sortito alcun effetto perché non è stato raggiunto il quorum in quanto ha votato solo il 25% degli aventi diritto; a seguito di ciò ha avuto inizio la presentazione di ricorsi ai TAR, ai Tribunali, alla Corte Costituzionale e alla Corte Europea dei diritti dell'uomo di Strasburgo. La presentazione che segue ripercorre quanto è stato modificato della legge riportando il testo originario e le modifiche che le varie sentenze che hanno apportato; per semplicità non si seguirà cronologicamente l'iter dei pronunciamenti, ma si è scelto di presentare le modifiche alla legge seguendo progressivamente gli articoli interessati. La Corte Costituzionale con la sentenza n. 96/2015 ha dichiarato illegittimo l'art. 1 § 1 e 2. Art. 1 § 1: Al fine di favorire la soluzione dei problemi riproduttivi derivanti dalla sterilità o dalla infertilità umana è consentito il ricorso alla procreazione medicalmente assistita, alle condizioni e secondo le modalità previste dalla presente legge, che assicura i diritti di tuffi soggetti coinvolti, compreso il concepito. La sentenza ribadisce il diritto della coppia ad autodeterminarsi nelle scelte procreative ed equipara il diritto del concepito al diritto della donna, anche in assenza di sterilità o infertilità, a salvaguardia della salute in caso di insuccesso e di ulteriori stimolazioni ovariche. Art. 1 § 2: Il ricorso alla procreazione medicalmente assistito è consentito qualora non vi siano altri metodi terapeutici efficaci per rimuovere le cause di sterilità o infertilità. La sentenza dichiara illegittima la possibilità di accedere alle pratiche di fecondazione assistita anche alle coppie non sterili che hanno avuto già altri figli concepiti naturalmente, ma nati con gravi patologie di origine genetica. La Corte Costituzionale con la sentenza n. 96/2015 ha dichiarato illegittimo l’articolo 4 § 1 e con la sentenza n. 162/2014 il comma 3 dello stesso articolo. Art. 4 § 1: Il ricorso alle tecniche di procreazione medicalmente assistita è consentito solo quando sia accertata l’impossibilità di rimuovere altrimenti le cause impeditive della procreazione ed è comunque circoscritto ai casi di sterilità o di infertilità inspiegate documentate da atto medico nonché ai casi di sterilità o di infertilità da causa accertata e certificata da atto medico. La sentenza abroga questo divieto e consente l’accesso alla fecondazione assistita alle coppie fertili ma portatrici di patologie genetiche. Art. 4 § 3: E’ vietato il ricorso a tecniche di procreazione medicalmente assistita di tipo eterologo. La sentenza abroga questo divieto. La Corte Costituzionale con la sentenza n. 96/2015, che ha dichiarato illegittimi gli articoli sopra citati, ha di fatto raccordato la legge 40/2004 con la legge 194/1978, che regolamenta l'aborto, in quanto ha uniformato i diritti delle coppie cui era precluso l'accesso alla PMA e alle diagnosi pre-impianto con quelli delle coppie che ricorrono all’interruzione volontaria dopo il 3° mese. In questo modo la Consulta: a. conferma la gerarchia dei diritti fondamentali della persona che vede al vertice la tutela del diritto alla salute della donna (e della coppia); b. riconosce il diritto di procreare e costituire una famiglia come scelta privata che non ammette ingerenze del legislatore c. censura il fatto che, a parità di condizioni, la legge 40/04 vieta l'accesso alla PMA mentre la legge 194/78 consente di ricorrere alle diagnosi pre-impianto e all'aborto. Le motivazioni della Corte Costituzionale in merito alla sentenza n. 162/2004 chiariscono che “la determinazione di avere o meno un figlio, per la coppia assolutamente sterile o infertile, riguarda la sfera più intima e intangibile della persona umana, per cui la scelta di diventare genitori e di formare una famiglia che abbia anche dei figli costituisce espressione della fondamentale e generale libertà di autodeterminarsi, e ciò vale anche per le coppie assolutamente sterili o infertili". Inoltre la sentenza ribadisce che la illegittimità della fecondazione eterologa discriminerebbe “le coppie affette da più gravi patologie in base alle capacità economiche in quanto negherebbe solo a queste, prive di risorse finanziarie necessarie, di poter far ricorso a tale tecnica in altri Paesi, privando di fatto l'esercizio di un loro diritto fondamentale”. Precisano, altresì i giudici, che già la legge 40 all'art. 9 regolamenta questa eventualità in quanto afferma che, pur essendo vietata la fecondazione eterologa, per la tutela del nato vengono disciplinati gli effetti di questa. È da osservare che questa sentenza della Consulta, implicitamente afferma un non meglio precisato "diritto al figlio" o "diritto genitorialità" con il rischio di confondere o peggio identificare il piano dei desideri con il piano dei diritti, trascurando il fatto che il figlio è persona da accogliere e non l'oggetto di una pretesa resa possibili progresso scientifico; pertanto, non può esistere un “diritto al figlio” perché il figlio è una persona e in quanto tale non può essere il frutto di un commercio, ma deve essere accolto “come il preziosissimo dono del matrimonio che, in quanto tale, contribuisce al bene del genitori (Gaudium et Spes 50). La Corte Costituzionale con la sentenza n. 162/2014, conseguentemente all'abrogazione dell'art. 4 § 3, ha dichiarato illegittimi anche il comma 1 dell'art. 9 (non può essere disconosciuta la paternità) e il comma 3 dello stesso art. 9 (il donatore dei gameti non può acquisire relazione giuridica parentale con il nato); inoltre il comma 1 dell'art. 12 (non è punibile chi utilizza gameti estranei alla coppia richiedente). I Tribunali di Bologna (giugno 2009) e di Salerno (gennaio 2010), in applicazione della sentenza n. 151/2009 della Corte Costituzionale, autorizzano procedure in difformità all'art. 13 § 2. Art. 13 § 2: La ricerca clinica e sperimentale su ciascun embrione umano è consentita a condizione che si perseguano finalità esclusivamente terapeutiche e diagnostiche ad essa collegate volte alla tutela della salute e allo sviluppo dell'embrione stesso, e qualora non siano disponibili metodologie alternative. Viene accolta la richiesta di alcune coppie per far eseguire la diagnosi pre-impianto dell'embrione prima di procedere all'impianto perché la donna era portatrice di una grave malattia genetica che poteva essere trasmessa al nascituro, consentendo il trasferimento in utero solo degli embrioni sani. La Corte Costituzionale con la sentenza n. 151/2009 dichiara illegittimi i commi 2 e 3 dell'art. 14 restituendo in questo modo discrezionalità al medico in quanto depositario del sapere tecnico del caso concreto". Art. 14 § 2: Le tecniche di produzione degli embrioni, tenuto conto dell'evoluzione tecnico-scientifica e di quanto previsto dall'art. 7 § 3, non devono creare un numero di embrioni superiore a quello strettamente necessario ad un unico e contemporaneo impianto, comunque non superiore a tre. La sentenza dichiara illegittimo questo comma consentendo di fatto la creazione di più embrioni che non necessariamente debbano essere trasferiti in utero tutti in un unico impianto. Art. 14 § 3: Qualora il trasferimento nell'utero degli embrioni non risulti possibile per grave e documentata causa di forza maggiore relativa allo stato di salute della donna non prevedibile al momento della fecondazione è consentita la crioconservazione degli embrioni stessi fino alla data del trasferimento, da realizzare appena possibile. La sentenza dichiara illegittimo questo comma stabilendo che l'impianto degli embrioni debba essere senza pregiudizio per la salute della donna. (Questo evento di fatto permette la criconservazione degli embrioni a tempo indeterminato). A conclusione di questo excursus si può osservare che lo stravolgimento della legge 40, sia da parte dei Tribunali che della Corte Costituzionale, annulla di fatto le regole che il legislatore aveva posto circa la fecondazione medicalmente assistita con la conseguenza di creare ulteriori situazioni di preoccupazione: il commercio di gameti, la selezione genetica, lo scambio di embrioni, la ricerca dei genitori biologici da parte dei figli, etc. Una notazione finale riguarda la sentenza del 27/08/2015 della Corte Europea per i diritti dell'uomo di Strasburgo che ha bocciato la richiesta della vedova di un giornalista morto a Nassiriya nel 2003 che chiedeva di donare gli embrioni ottenuti con la fecondazione in vitro per fini di ricerca scientifica, in deroga al comma 3 dell'articolo 13 della legge 40, in quanto ella si riteneva proprietaria degli stessi. La motivazione è articolata e si basa sul principio che “gli embrioni umani non possono essere ridotti ad una propietà”, inoltre non vi è la certezza che il compagno della donna avrebbe voluto donare gli embrioni alla scienza; di conseguenza viene affermato che il divieto posto dalla legge 40 “non viola il diritto della vita privata della ricorrente”. La valutazione morale sulla procreazione assistita “La Chiesa, giudicando della valenza etica di taluni risultati delle recenti ricerche della medicina concernenti l’uomo e le sue origini, non interviene nell’ambito proprio della scienza medica come tale, ma richiama tutti gli interessati alla responsabilità etica e sociale del loro operato, ricordando che il valore etico della scienza biomedica si misura con il riferimento sia al rispetto incondizionato dovuto ad umano, in tutti i momenti della sua esistenza, sia alla tutela della specificità degli personali che trasmettono la vita" (Dignitas personae 10). Ne segue che “l'intervento del Magistero rientra nella sua missione di promuovere la formazione della coscienza, insegnando autenticamente la verità che è Cristo, e nello stesso tempo, dichiarando e confermando autoritativamente i principi dell'ordine morale che scaturiscono dalla umana" (DP 10). I presupposti fondamentali della riflessione etica della Chiesa sono stati enunciati da Pio XII in un suo Discorso e sono sintetizzabili in tre punti:

la fecondazione assistita, fuori dal matrimonio, è immorale;
la fecondazione assistita nel matrimonio, se eterologa, è immorale, anche se il marito è consenziente;
la fecondazione assistita omologa deve sottostare ad alcuni principi di diritto naturale e l’eventuale scoperta di metodi, usati unicamente per facilitare l’atto coniugale e raggiungere il fine che gli è proprio, non sono esclusi del tutto.

L’ultima affermazione del Papa indusse molti moralisti ad ipotizzare forme di inseminazione omologa in cui l'aiuto artificiale si riduceva solo a “pilotare” l'atto naturale; da qui la precisazione del Papa in un altro discorso: “La fecondazione artificiale è rifiutata perché sorpassa i limiti del diritto acquisito dagli sposi in virtù del matrimonio, perché questo non conferisce ad essi il diritto alla fecondazione artificiale, in quanto un tale diritto non è espresso nel diritto all'atto coniugale naturale, non potrebbe esserne dedotto". Anni dopo Paolo VI nell'enciclica Humanae vitae (25/07/1968) conferma "l'inscindibilità tra i due significati dell'atto coniugale, il significato unitivo ed il significato procreativo, che Dio ha voluto e che l'uomo non può rompere di sua iniziativa, in quanto esso, mentre unisce profondamente gli sposi, li rende atti alla generazione di nuove vite, secondo leggi iscritte nell'essere stesso dell'uomo e della donna; solo salvaguardando ambedue i significati l'atto coniugale conserva integralmente il senso di mutuo e vero amore ed il suo ordinamento all'altissima vocazione dell'uomo alla paternità" (n. 12). La presentazione più chiara, esauriente ed organica del Magistero è esposta in due Istruzioni della Congregazione per la Dottrina della Fede: la “Donum vitae” (22.2.1987) e la “Dignitas personae” (8.9.2008). La “Dignitas personae” precisa che, “riguardo la cura dell’infertilità, le nuove tecniche mediche devono rispettare tre beni fondamentali : il diritto alla vita e alla integrità fisica di ogni essere umano dal concepimento fino alla morte naturale; l'unità del matrimonio, che comporta il reciproco rispetto dei coniugi a diventare padre e madre soltanto attraverso l’altro; i valori specificamente umani della sessualità che “esigono che la procreazione di una persona umana debba essere perseguita come il frutto dell'atto coniugale specifico dell'amore tra gli sposi (n. 12). Segue, di conseguenza, che “le tecniche che si presentano come un aiuto alla procreazione «non sono da rifiutare in quanto artificiali, come tali esse testimoniano le possibilità dell'arte medica, ma si devono valutare sotto il profilo morale in riferimento alla dignità della persona umana chiamata a realizzare la vocazione divina al dono della vita»". Pertanto, "alla luce di tale criterio sono da escludere tutte le tecniche di fecondazione artificiale eterologa e omologa che sono sostitutive dell’atto coniugale" (n. 12). “Invece, precisa il documento, sono ammissibili le tecniche che si configurano come un aiuto all'atto coniugale e alla sua fecondità" (n° 12); parimenti “sono leciti” gli interventi che mirano a rimuovere gli ostacoli che si oppongono alla fertilità naturale, come ad esempio la cura ormonale dell'infertilità, la cura chirurgica di una endometriosi, la disostruzione delle tube, in quanto queste tecniche possono essere autentiche terapie, [...] di conseguenza, una volta risolto il problema che era all'origine della infertilità, la coppia possa porre atti coniugali con esito procreativo, senza che il medico debba interferire nell'atto coniugale stesso." Ciò perchè, conclude il documento, "nessuna di queste tecniche sostituisce l'atto coniugale, che unicamente è degno di una procreazione veramente responsabile" (n. 13). La Donum vitae chiarisce che “un punto preliminare per la valutazione morale delle tecniche di procreazione artificiale è costituito dalle circostanze e dalle conseguenze che esse comportano in ordine al rispetto dovuto all'embrione umano, in quanto queste pratiche richiedono innumerevoli fecondazioni e distruzioni di embrioni umani, i quali, non venendo utilizzati tutti, vengono distrutti o crioconservati; …… tale distruzione volontaria di esseri umani o la loro utilizzazione a detrimento della loro integrità e della loro vita, è contraria alla dottrina morale della Chiesa" (II). L’Istruzione, di seguito, esprime un giudizio nettamente negativo per la fecondazione artificiale eterologa, perché in essa non vengono riconosciuti nemmeno i requisiti fondamentali di una procreazione intesa come dono reciproco e come compartecipazione all'opera del Creatore (I, A, 1-2); è ugualmente ritenuta moralmente illecita la cosiddetta maternità sostitutiva perché "rappresenta una mancanza oggettiva di fronte agli obblighi dell’amore materno, della fedeltà coniugale e maternità responsabile, inoltre perché offende la dignità ed il diritto del figlio ad essere concepito, portato in grembo, messo al mondo ed educato dai propri genitori” (II, A,3). Anche per la fecondazione artificiale omologa il giudizio morale è negativo perché “attua la dissociazione dei gesti che sono destinati alla fecondazione umana dall’atto umano” (II,B,5). Una deroga al giudizio morale negativo procreazione artificiale la Donum vitae la fa "nel caso in cui il mezzo tecnico risulti non sostitutivo dell'atto coniugale, ma si configuri come una facilitazione e un aiuto affinché esso raggiunga il suo scopo naturale; [...] infatti, la coscienza morale non condanna necessariamente l’uso di taluni mezzi artificiali destinati unicamente sia a facilitare l’atto naturale, sia a procurare il raggiungimento del proprio fine all’atto naturale normalmente compiuto" (II,B,6); di conseguenza, “se il mezzo tecnico facilita l'atto coniugale o l'aiuta a raggiungere i suoi obiettivi naturali, può essere moralmente accettato" (II,B,6). Il riferimento è al possibile uso del metodo GIFT, che nelle sue modalità rende la fecondazione un atto possibile, ma non all'interno della sua sede naturale (fecondazione in vivo) e con la probabilità che la fecondazione avvenga a seguito di un naturale rapporto sessuale tra i coniugi. "La Chiesa, tuttavia, pur riconoscendo la legittimità del desiderio di un figlio, e comprendendo le sofferenze dei coniugi afflitti di infertilità, è consapevole che tale desiderio non può venire anteposto alla dignità di ogni vita umana, fino al punto di assumerne il dominio, né giustificarne la produzione, l'abbandono o la distruzione” (Dignitas personae 16). Essa auspica, invece, che “per venire incontro al desiderio di non poche coppie sterili ad avere un figlio, sia incoraggiata, promossa e facilitata, con opportune misure legislative, la procedura dell’adozione dei numerosi bambini orfani che hanno bisogno, per il loro adeguato sviluppo umano, di un focolare domestico” (n. 13).

[Aborto]
Accanimento terapeutico
[Agiografo]
[Alienazione]
[Allegorico]
[Anagogico]
[Analogia]
Antropocentrismo
[Antropologia]
Antropomorfismo
[Apocalittica]
[Apocatastasi]
[Apocrifi]
[Apologetica]
[Apologetico]
[Apologia]
[Aporia]
[A posteriori]
[A priori]
Auditus fidei
[Background]
[Bioetica]
[Canone]
[Carisma]
Cellule staminali
[Clonazione]
[Codice]
[Concordismo]
Conditio sine qua non
Cure palliative
Depositum fidei
[Dialettica]
[Dicotomia]
[Dittico]
[Dogma]
[Dogmatico]
[Embriogenesi]
[Embrione]
Eliocentrismo
[Episteme]
Epistemologia
[Ermeneutica]
[Escatologia]
[Esegesi]
Essenzialista
[Eutanasia]
Evoluzionismo
Fede teologale
[Fideismo]
[Filologia]
Fondamentalista
Genere letterario
[Geni]
[Genoma umano]
Giustificazione
[Gnoseologia]
[Gnosticismo]
[Illuminismo]
Immanentistico
[Inerranza]
Intellectus fidei
[Ispirazione]
[Kèrigma]
Libero arbitrio
Locus teologicus
Magistero della Chiesa
[Maieutica]
Mediatizzazione
[Metafisica]
[Metafisico]
[Mistagogia]
[Monogenismo]
Morte encefalica
Neopositivismo
[Nichilismo]
Padri Apologeti
[Parusia]
Pensiero debole
[Poligenismo]
[Positivismo]
[Postulare]
Preternaturali
Principi della bioetica
Procreazione assistita
[Prodromi]
Proporzionalità delle cure
[Protologia]
Qualità della vita
[Questiones]
Questioni di bioetica
[Razionalismo]
[Relativismo]
[Scolastica]
[Scolastico]
[Semantica]
Senso tipologico
[Sillogismi]
[Sistematico]
Soggettivismo
[Sotereologia]
Summa Theologica
[Teocentrismo]
[Teomorfismo]
[Teoretica]
Teorie falsificabili
Testamento biologico
[Transeunte]
Trapianti d'organo
Trascendentale
[Tropologico]
[Typos]
[Umanesimo]
[Zigote]

Aborto: dal latino aborior: soppressione della vita dell'embrione umano prima della nascita; l'aborto può essere spontaneo, quando non è voluto dalla madre, o procurato, quando ci si prefigge volontariamente di uccidere il frutto del concepimento. Oggi, oltre alle tecniche chirurgiche, si dispone di tecniche “farmacologiche” quali la “pillola RU 486”, la “pillola del giorno dopo”, la “pillola del 5° giorno”. In Italia l'aborto è regolamentato dalla legge 194/78.

Accanimento terapeutico: uso di terapie inutili o inefficaci per la cura del malato che aumentano la pena della malattia e si configurano come sproporzionate nel rapporto tra rischio e beneficio, procurando al malato una agonia prolungata piuttosto che una cura della malattia.

Agiografo: Dal greco hágios (santo) e grápho (scrivere), il termine indica l'autore di un libro sacro.

Alienazione: termine che fa riferimento a colui o a ciò che è altro, straniero, non appartenente alla nostra comunità, in pratica che ‘non è dei nostri” e che, quindi, ci è estraneo. L'alienazione, nel suo verbo 'alienare”, fa parimenti riferimento all'atto dell'allontanare o dell'estraniare da sé e, quindi, all'atto di prendere distanza da qualcuno o da qualcosa.

Allegorico (senso): Dal greco allegoria (discorso immaginifico). Già il Nuovo Testamento spesso vede nell'Antico Testamento una anticipazione storico-salvifica: la storia narrata nella Scrittura nasconde il mistero di Cristo. Con l'allegoria i Padri della Chiesa leggono nei testi il rimando a Cristo ed alla sua Chiesa. Il senso allegorico cerca un significato simbolico più profondo: guarda oltre la narrazione per scoprirvi un significato spiritualizzato. L'allegoria è stata molto popolare nei primi secoli della Chiesa quando era dominante la filosofia platonica. In particolare vanno ricordati Clemente Alessandrino ed Origene. La scuola allegorica insegna che sotto ciascun versetto della Scrittura, sotto il suo significato ovvio, si celerebbe il suo “vero significato” simbolico e spirituale.

Anagogico (senso): Dal greco anagogé (elevazione). L'anagogia guarda alle realtà celesti ed escatologiche, quindi a quanto è oggetto della nostra speranza. Nel testo biblico si vuole scoprire ciò che si riferisce alla vita futura.

Analogia: Dal greco analogia (somiglianza). Il linguaggio umano non è adeguato ad esprimere perfettamente ciò che è divino. Nel parlare di Dio e del suo regno si usano espressioni che si avvicinano, assomigliano a ciò che si vuole esprimere, ma allo stesso tempo si discostano, perché inadeguate: si parla per analogia, per somiglianza, accostamento; sapendo che è più ciò che non si riesce ad esprimere di quanto non si riesca a dire.

Antropocentrismo: letteralmente significa operare una accentrazione dell'uomo. Tendenza di pensiero in cui le esigenze antropologiche, umane sono considerate primarie nella vita di un individuo.

Antropologia: È l'insieme delle discipline che guardano all'uomo (dal greco ánthropos, uomo) nei suoi diversi aspetti: antropologia fisica, antropologia sociale, antropologia culturale, etc... L'antropologia teologica (o 'antropologia cristiana') guarda alla rivelazione per comprendere che cosa è l'uomo.

Antropomorfismo: le rappresentazioni che l'uomo si fa della divinità sono quasi sempre antropomorfiche (in forma umana), cioè espresse con connotazioni e sembianze umane.

Apocalittica: Dal greco apokalypto (scoprire, svelare, manifestare), indica un genere letterario nato nel giudaismo, e che per gli scritti biblici si estende dal II sec. a.C. al I sec. d.C. Tale genere letterario era utilizzato, per infondere coraggio ai Giudei o ai cristiani in tempi difficili, rafforzando la loro fede in Dio che guida la storia umana, mentre si rafforza la speranza nella venuta del Messia o nel ritorno del Signore (parusia).

Apocatastasi: l'apocatastasi (riconciliazione universale) è il ristabilimento escatologico e definitivo di tutta la creazione, ivi inclusi i peccatori, i dannati e i demoni, in uno stato di perfetta beatitudine. Questa dottrina viene inizialmente sviluppata sotto il profilo teologico nella scuola di Alessandria, la insegneranno diversi padri della Chiesa e, dopo una sua condanna da parte della Chiesa, continua a vivere in varie teorie circa la mitigazione delle pene dell'inferno e, nel medioevo spesso è occasionalmente sostenuta. L'apocatastasi, risultando inconciliabile con la dottrina dell'eternità dell'inferno, è respinta dalla Chiesa in varie decisioni dottrinali.

Apocrifi (vangeli): gli apocrifi del Nuovo Testamento sono circa 100, e non sempre se ne conosce il testo nella sua interezza: di alcuni scritti vi sono solo dei frammenti e altri sono conosciuti solo attraverso citazioni. In particolare, i vangeli apocrifi hanno delle caratteristiche che li accomunano e li distinguono dai quattro vangeli canonici: non seguono lo schema narrativo dei vangeli canonici e non rispecchiano neanche l'idea del kerygma, del primo annuncio. Alcuni sviluppano temi relativi alla nascita e all'infanzia di Gesù un po' insolita, e con elementi miracolistici; altri sono “vangeli dei detti” di Gesù; altri ancora sono vangeli della passione-resurrezione; alcuni sono dialoghi della resurrezione, in cui la rivelazione si estende oltre la resurrezione. È difficile sostenere una datazione antica di questi scritti: i più antichi risalgono al II secolo d.C., ed emerge spesso un rimaneggiamento di matrice gnostica. Tra gli scritti che hanno influito di più sulla cultura cristiana va annoverato il Protovangelo di Giacomo. Il Vangelo di Tommaso, più vicino all'epoca dei vangeli, rispecchia l'evoluzione delle tradizioni relative ai detti di Gesù, e lo spirito gnostico del redattore finale.

Apologetica: Dal greco apologéomai (parlare in propria difesa) è la disciplina teologica che vuole dimostrare la credibilità delle verità rivelate da Dio o di difendere i presupposti della fede.

Apologetico: volto alla difesa o all'esaltazione di una dottrina, di un personaggio. L'apologetica era l'opera degli apologeti cristiani, a difesa e dimostrazione del carattere divino della Rivelazione.

Apologia: L'apologia, dal greco apologia (discorso di difesa) è un discorso teso a difendere sé stessi o altre persone, come anche idee e dottrine.

Aporia: Nella filosofia greca antica indicava l'impossibilità di dare una risposta precisa ad un problema poiché ci si trovava di fronte a due soluzioni che per quanto opposte sembravano entrambe apparentemente valide.

A posteriori: è una locuzione latina. Tradotta letteralmente, a posteriori significa “da ciò che viene dopo”. Un ragionamento “a posteriori”, partendo dal dato empirico, risale, con metodo induttivo, ai principi generali.

A priori: dalla locuzione latina a priori, tradotta letteralmente, significa da ciò che è prima. Il ragionamento “a priori’ parte da un dato assodato ed arriva, con il metodo deduttivo, alle estreme conclusioni. Esso, quindi, è indipendente dall'esperienza, dal dato empirico.

Auditus fidei: L'espressione indica il partire dall'ascolto, dalla fede ricevuta, dalle fonti e dalla comprensione del loro significato e si completa anche con l'auditus temporis.

Background: letteralmente sottofondo o sfondo, l'espressione inglese indica il retroterra politico, culturale da cui si sviluppa un fenomeno o che condiziona la formazione di un individuo.

Bioetica: disciplina che riflette su dati biologici (biòs = vita) e sui valori umani (ethòs = morale) che intende promuovere la qualità della vita in tutte le sue componenti, principalmente in riferimento alla embriologia umana, alle tecnologie della riproduzione, alla politica della fertilità, al controllo delle nascite. Essa è regolata da principi e si occupa di varie questioni.

Canone: Dal greco kanón (regola) è l'elenco ufficiale dei libri ispirati.

Carisma: Dal greco charisma (dono gratuito, favore, grazia), indica un dono dello Spirito Santo.

Cellule staminali: cellule indifferenziate che si trovano sia nei tessuti embrio-fetali che in vari tessuti dell'adulto e che possiedono due caratteristiche fondamentali: capacità prolungata di moltiplicarsi senza differenziarsi, capacità di dare origine a cellule progenitrici di transito che daranno luogo a cellule differenziate.

Clonazione: dal greco klon = germoglio: produzione artificiale dell'intero organismo umano, senza rapporto sessuale tra uomo e donna, cioè asessuale, e senza incontro naturale dei gameti, cioè agamica, allo scopo di produrre una o più copie sostanzialmente identiche all'unico progenitore, ovviamente dal solo punto di vista genetico. La clonazione, a seconda dei fini, può essere: riproduttiva, per ottenere la nascita di un nuovo individuo vivente uguale a quello clonato, o terapeutica, per produrre un embrione di cui si prevede l'interruzione della vita nei primissimi stadi dello sviluppo per ricavare una serie di cellule e tessuti da trapiantare nel malato per sostituire quelle malate.

Codice (libro): Dal latino codex (codice, libro): antica forma di manoscritti stilati su papiro o pergamena, usata negli ambienti cristiani a partire dal II secolo. Tale forma si dimostrò più conveniente dei rotoli, e dal IV secolo si sostituì il papiro con la pergamena più resistente, anche se più costosa.

Concordismo: È un modo di cercare di mettere d'accordo le affermazioni bibliche con le scoperte scientifiche, come si è fatto paragonando i giorni della creazione con le ere geologiche. Tale tentativo è poco utile, perché non tiene conto dell'intenzione dell'autore, cosa indispensabile per una interpretazione corretta del testo biblico (cf. DV 12).

Conditio sine qua non: espressione latina che indica la condizione di possibilità di un fenomeno, di un oggetto, di una realtà. È un termine che sottolinea assoluta necessità perché si verifichi un fenomeno.

Controriforma: La Controriforma o Riforma cattolica è stato un movimento all'interno della Chiesa Cattolica nella seconda metà del XVI secolo con il fine di riformare se stessa in seguito alla Riforma protestante.

Cure palliative: dal latino pallium = manto: l'insieme di cure destinate a rendere più sopportabile la sofferenza nella fase finale della malattia, per dare al paziente un adeguato accompagnamento umano con la somministrazione di medicine che non curano la malattia, ma controllano i sintomi senza peggiorare la qualità della vita.

Depositum fidei: Deposito della fede: indica il contenuto della rivelazione che Gesù trasmise agli apostoli. Con il concetto di “deposito della fede” si afferma che costoro a loro volta la trasmisero ai loro discepoli, e così via, attraverso le generazioni, fino ai giorni nostri. Usando il termine “deposito” si vuole significare che la Chiesa nel corso dei secoli non aggiunge nulla alla rivelazione di Gesù, ma la trasmette fedelmente, come un bene ricevuto in custodia. Essa tuttavia può presentarla in forme diverse secondo le epoche storiche e le culture a cui si rivolge; inoltre non ne ha piena ed esatta comprensione fin dall'inizio, ma nel corso dei secoli ne prende coscienza in misura sempre maggiore. Perciò la Chiesa può anche all'occorrenza definire nuovi dogmi, che non sono “aggiunte” al deposito della fede, ma piuttosto chiarificazioni di questioni ancora non pienamente comprese o non ancora accettate da tutti. Ad esempio il dogma dell'Assunzione di Maria, seppure proclamato soltanto nel 1950, esprime una credenza le cui testimonianze risalgono almeno al IV secolo. La trasmissione del deposito della fede avviene non solo tramite la sacra Scrittura, ma anche (e soprattutto) attraverso la tradizione. L'insegnamento della Chiesa non si limita perciò al contenuto dei libri sacri, ma comprende anche tutto ciò di cui essa ha preso coscienza nel corso dei secoli.

Dialettica: È un metodo argomentativo della filosofia, che significa “parlare attraverso” e che abilita all'"arte" del dialogare.

Dicotomia: è la divisione di un'entità in due parti mutuamente esclusive, cioè tali da non poter essere vere contemporaneamente, e completamente esaustive, senza cioè lasciare spazio per una terza parte. Si può considerare una partizione in 2 parti.

Dittico: Il dittico era una tavoletta formata di due assicelle riunite a libro da un lato, con una cerniera o un legaccio di cuoio, usata dai Romani per scrivervi, con lo stilo, sulle due facce interne spalmate di cera come in un taccuino.

Dogma: Per dogma si intende un'affermazione che deriva da una rivelazione di Dio, e che può essere esplicita o implicita nella rivelazione. Il termine dogma viene assegnato a punti fermi teologici che sono considerati parte di un patrimonio dottrinale definitivo, anche se talvolta ottenuto a seguito di controversie (come le dispute cristiane sulla trinità). Il dogma è distinto dalle opinioni teologiche, nel senso che queste ultime non sono state oggetto di definizione da parte dell'autorità. Esistono dei criteri per determinare i dogmi: ad esempio nel cristianesimo un criterio tradizionale per stabilire se una dottrina è verità di fede è che essa sia stata creduta “da tutti, da sempre, ovunque”, stabilendo quindi come parametri validi l'antichità e il consenso universale. I dogmi possono essere ulteriormente chiarificati ed elaborati, ma non negati. Il rifiuto del dogma può portare all'esclusione dalla partecipazione al culto, anche se l'esercizio di tale pratica è variato notevolmente a seconda dei periodi e delle comunità religiose.

Dogmatico: in riferimento al dogma, cioè una verità incontrovertibile e spesso anche non dimostrabile razionalmente. Solitamente i dogmi sono le verità di fede assolute ed immutabili che non si possono mettere in discussione se non nella loro formulazione concettuale.

Embriogenesi: tappe cronologicamente successive che determinano la formazione di un embrione: la fecondazione, che dà origine allo zigote; la duplicazione, che comporta la moltiplicazione cellulare del patrimonio genetico dello zigote; la perdita della totipotenza di ogni cellula, ciò si verifica al 14° giorno dalla fecondazione; la comparsa della stria primitiva al 15° giorno dalla fecondazione con la quale ha inizio definitivamente la organo-genesi.

Embrione: il nuovo individuo che si forma a seguito del concepimento; pre-embrione: termine senza fondamento biologico né filosofico, usato solo per motivi ideologici, perché non esiste uno stadio biologico precedente e seguente all'embrione, infatti, ciò che precede l'embrione sono i gameti e ciò che segue è il bambino nato.

Eliocentrismo: È una teoria astronomica che postula che il Sole sia fisso al centro dell'Universo e/o del Sistema Solare, e che i pianeti vi girino intorno. Storicamente, l'eliocentrismo è opposto al geocentrismo, che pone la Terra al centro. La distinzione fra Sistema Solare ed Universo non è stata chiara fino a tempi recenti, ma estremamente importante per controversie cosmologiche e religiose.

Episteme: E' un termine che indica la conoscenza certa e incontrovertibile delle cause attraverso cui si struttura la realtà del divenire, ovvero quel sapere che si stabilisce su fondamenta certe, al di sopra di ogni possibilità di dubbio. Il termine episteme viene spesso tradotto semplicemente come “scienza” o “conoscenza” ed in epoca moderna con il termine epistemologia viene inteso lo studio storico e metodologico della scienza sperimentale e delle sue correnti.

Epistemologia: È la dottrina della conoscenza, nel suo costituirsi come scienza e nel suo sviluppo interno, logico e metodologico. In un'accezione più ristretta l'epistemologia può essere identificata con la disciplina che si occupa dei fondamenti delle diverse discipline scientifiche.

Ermeneutica: Dal greco hermēnetiké (arte interpretativa) è la teoria e pratica dell'interpretazione scientifica di antichi documenti scritti. Dapprima si applicò allo studio dei classici, più tardi si sviluppò nell'ambito dell'esegesi biblica. In senso più ampio è il procedimento metodologico fondamentale di tutte le scienze (e quindi anche della teologia) che si occupano dell'analisi dei risultati oggettivi dell'attività intellettuale dell'uomo. È in filosofia la metodologia dell' interpretazione.

Escatologia: è, nelle dottrine filosofiche e religiose, il settore che prende in considerazione il destino ultimo dell'essere umano e dell'universo. L'escatologia non è una disciplina del tutto astratta, perché tali aspettative ultime dell'uomo (di solito legate alla vita oltre la morte) possono influenzare in modo significativo la sua visione del mondo e il suo comportamento quotidiano. È il discorso teologico sull’escaton, sulle cose ultime, sul destino dell'uomo, sul tempo finale del giudizio universale che avverrà nella parusìa finale, ovverossia l'ultima venuta di Cristo.

Esegesi: Dal greco exégēsis indica il trarre fuori dai testi il significato, quindi interpretare; chi svolge questo compito è detto esegeta.

Essenzialista: da essenzialismo, concezione filosofica che afferma la priorità ontologica delle essenze rispetto alle cose nella loro esistenza concreta e individuale. Nella teologia essenzialista l'istanza metafisica svolge un ruolo preponderante. J.P. Sartre capovolgerà il pensiero essenzialista contrapponendovi quello di un esistenzialismo materialista secondo il quale nell'uomo “l'esistenza precede l'essenza'.

Eutanasia: dal greco eu-thanatòs = buona/dolce morte: pratica di azioni od omissioni che hanno il fine di procurare la morte di un malato terminale allo scopo di eliminare ogni dolore; essa può avvenire in modo diretto, somministrando sostanze letali, o in modo indiretto, sospendendo le terapie che possono ragionevolmente prolungare la vita. Allo scopo di evitare da parte del malato la richiesta di eutanasia è opportuno che si ricorra sia alle terapie di sostegno, cioè il nutrimento e la somministrazione di medicinali atti a combattere la malattia, che alla terapia del dolore, cioè la somministrazione di farmaci che attenuano o tolgono dolori in sé insopportabili, pur lasciando intatta l'attività intellettiva del malato.

Evoluzionismo: È il fenomeno del cambiamento, non necessariamente migliorativo, del patrimonio genetico degli individui di una specie. La teoria dell'evoluzione delle specie è uno dei pilastri della biologia moderna.

Fede teologale: La fede teologale è la dimensione attuale della perfetta sottomissione (tutta e totale) della ragione alla Verità divina che le si rivela, così da essere ad essa divinamente omogenea, cioè soprannaturale.

Fideismo: È l'atteggiamento o la dottrina di chi, constatando discordanza tra la fede e la ragione, è incline a seguire la fede senza tenere conto della ragione. Nella teologia cristiana, diversi sistemi di credo che sostengono, su basi diverse, che la ragione è irrilevante per la fede religiosa, sono stati etichettati con il termine fideismo.

Filologia: Dal greco philologia (amore per la parola) è la disciplina storico-linguistica che ha per oggetto la conoscenza delle civiltà del passato attraverso i documenti scritti, e comprende varie scienze: la linguistica, la scienza letteraria, la storia, la filosofia, l'etnografia, l'archeologia e la critica testuale.

Fondamentalista (lettura): Dall'inglese fundamentalism, il fondamentalismo è il movimento protestante fondato formalmente nel 1918 in USA che sostiene che la Bibbia è parola di Dio nella sua forma letteraria, e non accetta l'interpretazione del testo. Inoltre applica il testo biblico ad ogni problematica senza alcuna mediazione culturale, ma alla lettera. La lettura fondamentalista tratta il testo come se fosse stato dettato dallo Spirito parola per parola, non accettando che vi sia l'espressione di autori umani, quindi si oppone al metodo storico-critico.

Genere letterario: Dal latino genus letterarium, il genere letterario fa riferimento alle varie forme o maniere di scrivere comunemente usate tra gli uomini di una data epoca e regione. Sono, ad esempio, generi letterari presenti nella sacra Scrittura la poesia, la prosa, il mito, l'oracolo, i proverbi, i detti profetici e sapienziali, le parabole, la disputa, i racconti di miracoli, gli inni, le confessioni di fede, i cataloghi di vizi e virtù, i precetti per la famiglia, i discorsi, i sommari, le preghiere, i racconti di viaggi... Conoscere la particolarità di ogni genere letterario è molto importante per accostarsi alla Bibbia, per evitare di leggere tutte le narrazioni come fossero cronache dei fatti, senza sapere poi come affrontare gli inevitabili problemi di storicità di testi che non sono resoconti storici.

Geni: “Piani costruttivi” dove si trovano le indicazioni per elaborare le singole proteine.

Genoma umano: la somma totale e programmata dei geni lungo tutto il DNA, il quale è suddiviso in molte frazioni, i geni, ed è presente al completo in ogni nostra cellula.

Giustificazione: Paolo contrappone la giustificazione per la fede alla giustificazione per le opere. Il contesto è la polemica con la mentalità giudaica, che permane tra i cristiani provenienti dal giudaismo, per cui dall'osservanza della legge si è costituiti giusti: a questo si riferisce Paolo, dicendo che non vi sono “opere che possono meritare la salvezza. Nessuno in effetti rispetta tutte le parole della legge, per cui è illusorio che ci si possa salvare perché si rispetta la legge. Invece, la fede in Cristo e il Battesimo donano la salvezza. Al tempo di Lutero ed in un forte contesto polemico, da parte cattolica si accentua il valore delle “opere’: la salvezza è dono gratuito, ma si rimanda alla necessità di crescere nella grazia, e viene citato Giacomo per cui le opere mostrano la fede (così nel Decreto sulla giustificazione a Trento). Il 31 ottobre 1999, nella Dichiarazione congiunta sulla dottrina della giustificazione tra la Chiesa Cattolica e la Federazione Luterana Mondiale, appare che le impostazioni cattolica e luterana non sono più in contrapposizione, ma esprimono secondo prospettive diverse contenuti analoghi.

Gnoseologia: Chiamata anche teoria della conoscenza, è quella branca della filosofia che si occupa dello studio della conoscenza. In particolare, così come si è consolidata nell'età moderna, la gnoseologia si occupa dell'analisi dei fondamenti in generale, dei limiti e della validità della conoscenza umana, intesa essenzialmente come relazione tra soggetto conoscente e oggetto conosciuto.

Gnosticismo: lo gnosticismo, dal greco gnósis e cioè “conoscenza”, si riferisce ad un gruppo di movimenti religiosi che sorsero nella parte orientale dell'impero romano. Notizie sulle sette gnostiche se ne hanno dal II secolo d.C. e si diffusero tra i cristiani delle principali città dell'Asia Minore, ad Alessandria, a Cartagine, a Roma e nel sud della Francia. Il fenomeno ebbe il suo declino nel VI secolo, permanendo comunque come manicheismo nell’Asia Minore. Le diverse sette gnostiche hanno tratti comuni: la salvezza dipende dal “risveglio” ad una conoscenza rivelata. Vi è un regno di luce celeste, un ordine divino, ed una gerarchia di emanazioni del vero Dio. Alcune sette gnostiche parlano di una ascesa della mente, di richiamo neoplatonico, fino all'unione con l'Uno; altre fanno riferimento ai riti battesimali e da questi elaborano l'ascesa.

Illuminismo: È un movimento culturale diffusosi nell'Europa. Il termine illuminismo faceva appello ai “lumi” della ragione dell'uomo e della scienza, quali strumenti di lotta contro l'ignoranza e la superstizione dei secoli precedenti. Sue caratteristiche fondamentali furono la fede nella ragione umana e nella natura. Massimo rilievo ebbe quindi la “razionalità” che portava ad applicare nel campo della conoscenza il metodo sperimentale, senza più fare affidamento su altro che non fosse la propria ragione. Il che consentiva di individuare leggi generali che ponessero l'uomo in grado di giungere alla ricostruzione di una nuova era in cui potesse sentirsi, come all'origine, libero e innocente, perché sostenuto dalla propria ragione e liberato dai dogmi della fede.

Immanentistico: da immanentismo, il termine indica ogni dottrina che nega la trascendenza dell'assoluto rispetto al finito, in particolare di Dio rispetto al mondo. Del resto ʻimmanente' è il termine che si contrappone a “trascendente”.

Inerranza: Dal latino inerrantia indica che nella sacra Scrittura, in forza dell'ispirazione, non si trova errore o inganno per ciò che riguarda la dottrina relativa alla salvezza dell'uomo.

Intellectus fidei: Si intende l'approfondimento intellettuale del contenuto e dell'esperienza della fede.

Ispirazione: Dal latino inspiratio indica l'influsso dello Spirito Santo sullo scrittore sacro, agiografo, per cui Dio diventa autore insieme all'uomo: la sinergia è tale per cui per comprendere cosa Dio ha voluto comunicare bisogna cercare cosa l'uomo ha voluto dire.

Kèrigma: Dal greco kếrygma (annuncio, proclamazione, predicazione), indica l'annuncio del messaggio e dell'evento centrale del Nuovo Testamento: la proclamazione della salvezza operata da Cristo morto e risorto. È il tema del primo annuncio, come è testimoniato dagli Atti degli Apostoli.

Libero arbitrio: è la libera volontà, la libertà di scelta propria dell'uomo e delle sue facoltà intellettive e volitive. A volte indica anche semplicemente la libertà, sottintendendo di azione, di volontà.

Locus teologicus: letteralmente significa luogo teologico. Teologicamente indica lo spazio o il tempo o la persona o la comunità dove Dio si manifesta ed opera la sua azione salvifica.

Magistero della Chiesa: Il termine indica l'insegnamento della Chiesa, con il quale ella ritiene di conservare e trasmettere attraverso i secoli il deposito della fede, ovvero la dottrina rivelata agli apostoli da Gesù Cristo. Il Magistero può essere ordinario o straordinario. Il Magistero ordinario è la modalità normale con cui la Chiesa comunica il suo insegnamento: esso si può esercitare tramite encicliche, lettere pastorali, altri atti scritti, o attraverso la predicazione orale da parte del Papa, dei vescovi o dei sacerdoti. Il Magistero straordinario, invece, consiste in un pronunciamento di un Concilio Ecumenico o di uno ex cathedra del Papa, che definisce una verità di fede di natura dogmatica secondo le forme dettate dal dogma dell'infallibilità papale.

Maieutica: Il termine letteralmente, sta per l'arte di “tirar fuori” dall'allievo pensieri assolutamente personali, l'arte della persuasione. Parte integrante di questo metodo è il ricorso a battute brevi e taglienti in opposizione ai lunghi discorsi degli altri.

Mediatizzazione: in riferimento alle teologia, ha il significato di mediazione, un metodo, un mezzo strumentale volto a canalizzare un'istanza, un pensiero teologico o culturale.

Metafisica: La metafisica è quella parte della filosofia che si occupa degli enti a prescindere dal loro aspetto sensibile, secondo una prospettiva la più ampia e universale possibile, a differenza della fisica e delle scienze particolari che si occupano invece dei singoli aspetti della realtà empirica.

Metafisico: termine composto da mèta e da phisis, riferisce quella realtà che va oltre la natura, e cioè la realtà divina o soprannaturale. La metafisica è la filosofia che indaga la realtà di Dio e delle cause prime che originano il mondo.

Metodo: È la modalità tipica con cui la scienza procede per raggiungere una conoscenza della realtà oggettiva, affidabile, verificabile e condivisibile. Essa consiste, da una parte, nella raccolta di evidenza empirica e misurabile attraverso l'osservazione e l'esperimento; dall'altra, nella formulazione di ipotesi e teorie da sottoporre nuovamente al vaglio dell'esperimento.

Mistagogia: È quel percorso fatto di apprendimento e conoscenza nonché di testimonianza che il cristiano fa dopo avere intrapreso e ricevuto i sacramenti dell’Iniziazione cristiana. Si tratta di un entrare nel mistero Pasquale di Cristo Risorto attraverso la comprensione e la pratica dei riti liturgici e con la testimonianza della propria fede nella vita reale di tutti i giorni.

Monogenismo: parola composta da monos e genesis, col significato di origine da una realtà o una persona. È un termine che si usa per indicare l'unico ceppo comune donde hanno avuto origine tutti gli uomini.

Morte encefalica: cessazione totale e irreversibile dell’unitarietà funzionale dell'organismo indicata dall'assenza di ogni attività encefalica; questo evento è condizione necessaria ed ineludibile perché si possa effettuare l'espianto di un organo o di un tessuto da un cadavere al fine di effettuare un trapianto.

Neopositivismo: Conosciuto anche come empirismo logico, è quella corrente di pensiero che si sviluppa a partire dagli anni '20 a Vienna e che ha come suoi fondatori un gruppo di studiosi che verrà conosciuto sotto il nome di “Circolo di Vienna”. Il circolo neopositivista avrà come iniziale oggetto di interesse l'edificazione di un sistema scientifico del sapere, in cui ogni cosa possibile di senso viene spiegata secondo le regole e i metodi propri della matematica. In un secondo momento, le tesi neopositiviste condurranno a mettere in luce l'importanza dell'analisi del linguaggio, poiché non esiste solo un linguaggio, ma molteplici linguaggi che interpretano il dato secondo i propri schemi.

Nichilismo: Designa in senso generico l'atteggiamento o la dottrina volti a negare in modo definitivo e radicale l'esistenza di qualsiasi valore in sé e l'esistenza di una qualsiasi verità oggettiva. Nella sua versione più estrema, il nichilismo considera la realtà stessa come radicalmente inconoscibile.

Padri Apologeti: Così sono chiamati i Padri della Chiesa del II secolo, il cui insegnamento e la cui dottrina erano intesi a difendere (“apologia” significa “difesa”) le verità della fede, ritenute fondamenti della retta tradizione e della fede nella Chiesa cristiana, contro ogni tipo di attacco e di dimenticanza.

Parusia: Dal greco parusia (presenza, venuta), nel Nuovo Testamento indica la venuta gloriosa di Gesù Cristo alla fine dei tempi, come Giudice e Signore, per instaurare il regno di Dio definitivo.

Pensiero debole: È un concetto introdotto in filosofia dal filosofo italiano Gianni Vattimo, fra i massimi esponenti del postmodernismo europeo, per descrivere un importante mutamento nel modo di concepire la filosofia, avvenuto a partire dalla metà del XX secolo. L'espressione “pensiero debole” si contrappone al pensiero forte di concezioni come quella marxista o cristiana. L'idea che sta alla base di questa forma di pensiero è che non esiste alcuna possibilità, da parte del pensiero, di affermare o raggiungere una qualsiasi verità stabile o definitiva. Il pensiero debole (contrapposto alla forma di pensiero forte che ha monopolizzato in passato il cammino della conoscenza) è in sostanza una forma di pensiero che si adegua al mutamento incessante delle condizioni della realtà, un pensiero morbido, che è in grado di accettare la pluralità dei punti di vista senza imporre alcun punto di vista come l'assoluto e incontrovertibile.

Poligenismo: parola composita da polys e genesis, nel senso di origine da molte persone. È un termine che si usa per indicare che l'umanità deriva da più ceppi umani.

Positivismo: Indica una corrente filosofica, sociologica e culturale che si sviluppa nella seconda metà dell'Ottocento ed è caratterizzata dalla fiducia nel progresso scientifico e dal tentativo di applicare il metodo scientifico a tutte le sfere della conoscenza e della vita umana.

Postulare: è l'espressione verbale da cui deriva postulato, termine meramente filosofico: qualsiasi affermazione non dimostrata e non evidente che viene comunque presa per vera in modo da fondare una dimostrazione o un procedimento che altrimenti risulterebbe incongruente. Postulare significa dunque presupporre come vero, ammettere, congetturare una realtà.

Preternaturali (doni): i Padri hanno voluto precisare, in base ai testi di Gn 1-2, in cosa consistesse l'esperienza di grazia e di libertà del primo uomo. Dalla riflessione patristica risultano quattro aspetti dell'umanità nello stato di grazia originaria che, a partire dal secolo scorso, prendono il nome di doni preternaturali. Il primo è l'immortalità, che non va intesa come assenza di morte. In ogni caso la vita terrena si doveva concludere. Il secondo è l'integrità. Con questa parola si intende il contrario dell'inclinazione al peccato. Il peccato originale avrebbe quindi prodotto nella natura umana una sorta di indebolimento della volontà, che quindi è già di suo inclinata verso il male. Il terzo è la scienza. L'ignoranza non è mai stata un fatto voluto da Dio. La Genesi descrive il primo uomo nell'atto di compiere una classificazione degli esseri viventi (cf. 2,19). Questo ha fatto pensare a un dono di intelligenza molto elevato e la capacità di elaborare un pensiero scientifico di ampia portata. Il quarto è l'impassibilità. Con questo termine si intende alludere all'assenza del dolore. L'idea di fondo è quella di una perfetta salute, esente da guasti di carattere fisico o psichico. Questo quadro descrive la persona umana nella totale armonia delle sue componenti fisiche e spirituali. L'armonia della personalità è il risultato del favore di Dio. La grazia battesimale riporta al rapporto religioso più sano, attraverso il dono della figliolanza. Tutti questi beni sono recuperati pienamente nella risurrezione, ma in parte già mediante la grazia di Cristo.

Principi della bioetica: autonomia, beneficità, giustizia, inviolabilità, naturalità.

Procreazione assistita: l'insieme delle tecniche volte ad ottenere un concepimento umano fuori del processo che gli è naturale, cioè l'unione sessuale dell'uomo e della donna; le tecniche utilizzate possono essere intracorporee, se la fecondazione avviene all'interno delle vie genitali della donna, o extracorporee, se la fecondazione avviene in una provetta. La procreazione assistita è omologa quando i due gameti sono della coppia, è eterologa quando uno o entrambi i gameti provengono da donatori esterni alla coppia. Le tecniche intarcorporee sono: l'inseminazione artificiale (AI) e il trasferimento di gameti nelle tube (GIFT); le tecniche extracorporee sono: la fecondazione in vitro (FIVET) e la micromanipolazione (ICSI).

Prodromi: cominciamenti, punti di partenza.

Proporzionalità delle cure: l'insieme degli interventi che si attuano sul paziente ritenuti utili per la sua salute.

Protologia: dal greco pròtos (primo), è il discorso riguardante le cose prime. In teologia la protologia indica la realtà della creazione che si pone come prototipo, appunto, come modello di ogni realtà futura. Concettualmente opposto è il termine escatologia.

Qualità della vita: la prospettiva cattolica pone al centro la sacralità della vita e la sua inviolabilità; la prospettiva laica, invece, considera valori la piena godibilità della vita fisica, la libertà di decisione rispetto a qualsiasi istituzione, l'assenza di divieti.

Questiones: Forma utilizzata per argomentare. Nella Summa theologica, di Tommaso d'Aquino, ogni questione è presentata dapprima attraverso le affermazioni di avversario; poi si fa riferimento ad una autorità (testo biblico o filosofico), e quindi si risponde , ad una ad una a tutte le affermazioni dei cosiddetti 'avversari”.

Questioni di bioetica: interventi sull'embrione e sul genoma umano, l'aborto volontario, la riproduzione assistita, l'eutanasia, i trapianti d'organi.

Razionalismo: È una corrente filosofica basata sulla tesi che la ragione umana può in principio essere la fonte di ogni conoscenza, ovvero attingere ad essa attraverso la pura speculazione. Diviene così principio pedagogico atto a riconoscere le modalità quantitative e qualitative dell'incremento delle conoscenze umane nell'individuo e nella società in quanto mediate dal sapere.

Relativismo: È una posizione filosofica che nega l'esistenza di verità assolute, o mette criticamente in discussione la possibilità di giungere a una loro definizione assoluta e definitiva.

Scolastica: È chiamato così il tipo di teologia, sviluppato nelle Scuole, scholæ, teologiche del Medioevo, parte viva delle università medioevali, a partire dal secolo XII. Grandi maestri della Scolastica furono sant'Alberto Magno e san Tommaso d'Aquino. La Scolastica cercava di penetrare, con l'aiuto della ragione umana e con la mediazione della filosofia platonica e aristotelica, le verità del sapere cristiano, per esprimerle in una sintesi scientifica. Si suddivide in: • Alta Scolastica (dall'VIII al XII secolo) in cui spicca Anselmo d'Aosta; • il periodo d'oro coincidente con il Duecento, grazie alla diffusione del pensiero di San Tommaso; • Tarda Scolastica, il cui principale esponente fu Gugliemo d'Ockham.

Scolastico: è l'aggettivazione di scolastica, termine generico con il quale si designa la filosofia delle scuole medievali cristiane che dapprima furono scuole monastiche e cattedrali e successivamente università. La loro origine e il loro sviluppo si ricollegano alla funzione e al metodo delle scholae. Pur nella pluralità di indirizzi, si riconoscono come caratteri comuni la centralità della fede e il rapporto tra ragione e dogma religioso. Si possono distinguere tre periodi, l'alta scolastica (XI e XII secc.), l'apogeo della scolastica caratterizzato dai grandi sistemi del XIII sec. (tomismo, il cui principale esponente fu Tommaso d'Aquino, scotismo, il cui principale esponente fu Scoto Eriugena), la dissoluzione della scolastica che dal XIV sec. arriva fino al rinascimento. Indirizzi principali furono il platonismo agostiniano e l'aristotelismo. Una ripresa del pensiero, scolastico nella forma del tomismo, si è avuta a partire dal XIX sec. (neoscolastica).

Semantica: La semantica è quella parte della linguistica che studia il significato delle parole (semantica lessicale), degli insiemi delle parole, delle frasi (semantica frasale) e dei testi.

Senso tipologico: Dal greco týpos (tipo, prefigurazione) e lógos (parola, dottrina), indica che nella sacra Scrittura gli avvenimenti, le persone, le cose dell'Antico Testamento sono spesso la prefigurazione (il tipo) delle realtà del Nuovo Testamento (antitipo).

Sillogismi: È un tipo di ragionamento dimostrativo che fu teorizzato per la prima volta da Aristotele.

Sistematico: indica la qualifica e il rigore razionale di una scienza o di un argomento che si attiene a regole logiche, ad una precisa metodologia ad un impianto scientifico che crea, appunto, una sistematicità, un sistema o strutturale di pensiero, rispondente ai principi e alle finalità proprie di una scienza.

Soggettivismo: È la caratteristica di una dottrina che neghi l'esistenza di criteri di verità e di valore indipendenti dal soggetto. Ovvio corollario di questo assunto è la negazione di quanto è reale, oggettivo, fino alle estreme conseguenze.

Sotereologia: dal greco sõtēria (salvezza), è il discorso sulla salvezza, sul destino risolutivo della storia e dell'umanità operato dall'evento pasquale di Cristo salvatore del mondo, che avrà definitivo compimento nella parusìa, cioè nel suo ultimo e glorioso avvento.

Summa Theologica: La Somma Teologica è la più famosa delle opere di Tommaso d'Aquino. Fu scritta negli anni 1265-1274, negli ultimi anni di vita dell'autore. La terza e ultima parte rimase incompiuta, e fu completata dai suoi discepoli dopo la sua morte. È il trattato più famoso della teologia medioevale, e la sua influenza sulla filosofia e sulla teologia posteriore, soprattutto nel cattolicesimo, è incalcolabile. Concepita come un manuale per lo studio della teologia più che come opera apologetica di polemica contro i non cattolici, nella struttura dei suoi articoli è una esemplificazione tipica dello stile intellettuale della scolastica.

Teocentrismo: letteralmente significa operare una centralizzazione di Dio. Tendenza di pensiero in cui le esigenze religiose sono considerate primarie nella vita di un individuo.

Teomorfismo: è l'esatto contrario dell'antropomorfismo. Significa forma divina e sta ad indicare l'uomo rivestito di connotazioni e prerogative divine, ad esempio l'uomo creato ad immagine di Dio.

Teoretica: La filosofia teoretica si occupa delle problematiche filosofiche più generali, con speciale riguardo alle questioni riguardanti il fondamento stesso della conoscenza e la struttura fondamentale della realtà.

Teorie falsificabili: La falsificabilità è il criterio formulato da Karl Popper per demarcare l'ambito delle teorie controllabili, che appartiene alla scienza, da quello delle teorie non controllabili, da Popper stesso identificato con la metafisica.

Testamento biologico: possibilità, non obbligatoria e tuttora non regolamentata da una legge, di esprimere le proprie volontà riguardo le scelte terapeutiche ed assistenziali che riguarderanno le fasi finali della vita.

Transeunte: letteralmente che passa, momentaneo, che è soggetto a cambiamenti e alla fine. Concettualmente si oppone a permanente.

Trapianti d'organo: operazione chirurgica con la quale si trasferisce in un paziente ricevente un organo o un tessuto prelevato da un paziente donatore. Se il trapianto avviene tra persone viventi possono verificarsi tre modalità: autotrapianto, quando i tessuti provengono dal corpo dello stesso individuo, eterotrapianto, quando gli organi oi tessuti provengono da un animale; omotrapianto, quando gli organi oi tessuti provengono da un individuo umano. Se il trapianto avviene con il prelievo degli organi o dei tessuti da un cadavere è necessario il rigoroso accertamento della morte del donatore che viene convalidata da una équipe medica.

Trascendentale: da non confondere con “trascendente', il termine in filosofia ha rivestito diversi significati. Nel caso dell'antropologia filosofica e teologica esso indica pressoché le condizioni di possibilità di un determinato fenomeno, un a priori filosofico, insomma.

Tropologico (senso): Dal greco trópos (translato) e lógos (parola, dottrina): guarda al senso spirituale e porta ad applicare nella vita concreta quanto è nella Scrittura; si tratta quindi dell'insegnamento morale.

Typos: termine greco usato molto dai Padri, indica ciò che è figura di Cristo, specialmente alcuni personaggi dell’A.T che anticipano o preannunciano la persona del Messia.

Umanesimo: Dal latino humanitas la quale sta a significare “tutto ciò che è degno dell'uomo e che lo rende civile, innalzandolo sopra la barbarie”, presero nome gli umanisti, ossia i cultori quattrocenteschi del latino classico; e chiamarono umanesimo il loro movimento. L'umanesimo è la convinzione che l'uomo possa vivere bene senza credenze religiose e superstiziose. La ricerca di senso la troviamo usando la ragione, l'esperienza e i valori umani condivisi.

Zigote: primo stadio dell'embrione, cioè un organismo nuovo che ha origine dalla fusione del gamete maschile (spermatozoo) con il gamete femminile (ovulo), che è composto da 46 cromosomi.

TESARIO 2017/2018

Diversamente dalle verifiche precedenti, il Tesario propone quindici argomenti messi a tema nel corso del triennio e rintracciabili nei tre volumi della Scuola Teologica di Base: Cristo Rivelatore del Padre (1° Vol), Risorti con Cristo (2° Vol), Nell’attesa del suo ritorno (3° Vol). Le domande rivolte al candidato saranno scelte dalla commissione.

Cosa si intende quando si dice che la Sacra Scrittura è “ispirata”, e cosa comporta in ordine all’interpretazione delle Scritture.

Il tema è affrontato in particolare nelle seguenti parti del 1° volume: pp. 12-36, nell’ambito dell’Introduzione alla sacra Scrittura; pp. 171-191 nell’ambito della Teologia fondamentale; pp. 388-390, presentazione schematica della DV in Documenti del Concilio.

La letteratura sapienziale con particolare riferimento al tema della sofferenza.

Nel volume 2°, il tema è affrontato in particolare nell’ambito dell’Introduzione all’Antico Testamento alle pp. 40- 48.

Caratteristiche del Vangelo di Marco: contesto, temi, struttura con particolare riferimento alla Cristologia.

Il tema è trattato nel 3° Vol. alle pp. 35-50 relative a Sinottici e Atti. È raccomandata la lettura del Vangelo di Marco.

La vita intratrinitaria.

Nel 3° Vol. il tema è affrontato in Teologia Trinitaria alle pp. 322-338.

Il Mistero della Risurrezione di Gesù.

Nel 1° Vol., tema trattato in Cristologia, pp. 484-500.

Il dogma trinitario nei Concili di Nicea e Costantinopoli I e il Filioque.

Nel 3° Vol. il tema è affrontato in Teologia Trinitaria alle pp. 278-296.

La Grazia e il peccato originale.

Nel 2° Vol. il tema è affrontato in particolare nell’ambito della Antropologia teologica alle pp.100-110.

La Chiesa nell’epistolario paolino.

Nel 3° Vol. il tema è affrontato nell’ambito della Ecclesiologia alle pp. 168-172.

Lo schema della Lumen Gentium e l’analisi del cap. 3°.

Il tema è trattato nel 3° Vol. nell’ambito della Ecclesiologia alle pp. 177-178 e 209-217.

Descrizione del Triduo pasquale.

Il tema è affrontato in particolare nel 1° Vol. in Anno Liturgico alle pp. 267-276.

La visione di Dio, la vita e la morte eterna.

Nel 2° Vol. il tema è affrontato in particolare nell’ambito dell’Escatologia alle pp. 361-368.

Presentazione della teologia sacramentale del Battesimo.

Nel 2° Vol. il tema è affrontato in particolare nell’ambito della Teologia e liturgia sacramentaria alle pp. 201-209.

Definizione di virtù e presentazione delle virtù cardinali.

Il tema è affrontato nel 1° volume, pp. 358-369, nell’ambito della Teologia morale fondamentale.

Presentare le tecniche di procreazione assistita, dandone valutazione morale, con riferimento alla legge 40.

Il tema è affrontato nel 3° Vol. nell’ambito della Bioetica alle pagg. 366-378.

Presentare l’Enciclica Sollicitudo rei socialis.

Il tema è affrontato nel 3° Vol. nell’ambito del Magistero sociale alle pp. 428-440.